<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="eltec-0.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="eltec-0.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="FRA18830" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Païenne : ELTeC edition</title>
                <author ref="viaf:64000638">Juliette Adam (1836-1936)</author>
                <respStmt>
                    <resp>encoded by</resp>
                    <name>Pia Geißel</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Original data capture</resp>
                    <name>Wikisource</name>
                    <name> *j*jac </name>
                    <name>Kaviraf</name>
                    <name> El Verdugo </name>
                    <name>Acélan</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">28266</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <p>First ElTeC edition <date>2019-09-30</date></p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <title>Païenne</title>
                    <author>Juliette Lamber (Madame Adam)</author>
                    <ref target="https://fr.wikisource.org/wiki/Pa%C3%AFenne"/>
                    <date>2017-05-17</date>
                </bibl>
                <bibl type="printSource">
                    <title>PAIENNE</title>
                    <author>Juliette Lamber (Madame Adam)</author>
                    <publisher>Paul Ollendirf, Éditeur, 28 Rue de Richelieu</publisher>
                    <pubPlace>Paris</pubPlace>
                    <date>1883</date>
                </bibl>
		<bibl type="firstEdition">
                    <!-- best guess -->
                    <date>1883</date>
                </bibl>    
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc n="eltec-0">
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
            <textDesc>
                <authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="F"/>
                <size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"/>
                <canonicity xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="low"/>
                <timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T3"/>
            </textDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-09-30">File created</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="titlepage">
                <p> Païenne</p>
                <p>Juliette Lamber (Madame Adam)</p>
                <p>Paul Ollendorff, Paris, 1883</p>
            </div>
            <div type="liminal">

                <p>À M. ALEXANDRE DUMAS FILS</p>
                <p>C’est à vous seul, mon cher ami, que je pouvais dédier cette</p>
                <p>Païenne.</p>
                <p>Elle vous déplaira parce qu’elle est une apothéose de l’amour,</p>
                <p>mais vous y trouverez un double courant mystique et sensuel qui</p>
                <p>sera pour vous, j’imagine, un curieux sujet d’observation.</p>
                <p>Littérairement, le livre est hardi. Dans le val fermé où</p>
                <p>Pétrarque immortalisa l’amour platonique, j’ose décrire un</p>
                <p>amour ardent, échangé, possédé.</p>
                <p>Si l’ombre de l’amant de Laure s’offense d’un tel sacrilège,</p>
                <p>les lieux mêmes qu’il a choisis m’invitent à le commettre.</p>
                <p>Vaucluse, dont les versants calcinés servent de coupe à la</p>
                <p>Sorgues aux rives plantureuses, dont la fontaine, antre consacré</p>
                <p>par les Phéniciens, abritait un dieu fécondateur, est fait pour</p>
                <p>servir de cadre à d’autres passions que la passion exclusivement</p>
                <p>idéale.</p>
                <p>Ce ne sont point des sonnets que je vous offre, c’est un</p>
                <p>cantique d’amour, à la fois divin et humain.</p>
                <p>Quoi que vous pensiez de Païenne, acceptez d’en être le</p>
                <p>parrain, et croyez à mon amitié déjà vieille.</p>
                <p>JULIETTE LAMBER</p>
            </div>
            <div type="chapter"/>
            <div type="letter">
                <head>MÉLISSANDRE DE NOVES À TIBURCE GARDANNE</head>
                <p>Maison de Pétrarque, île de Sorgues, à Vaucluse</p>
                <p>Château de Saint-Estève, octobre 2.</p>
                <p>Prenez garde, mon illustre ami, vous me faites la cour ! Seule</p>
                <p>ici jusqu’à demain, je vous défends toute visite. Cependant je me</p>
                <p>laisse attendrir sur un point qui touche ma vanité. Je consens,</p>
                <p>puisque, selon vous, je sais décrire mieux que vous ne savez</p>
                <p>peindre, à tracer une esquisse du gai manoir paternel. J’y mets</p>
                <p>une condition : vous m’enverrez, en retour, deux sonnets de</p>
                <p>Pétrarque illustrés.</p>
                <p>Payez votre compliment ce qu’il vaut, signé par vous.</p>
                <p>Voici mon paysage :</p>
                <p>« Entre les rives changeantes, sablonneuses, dévastées, de la</p>
                <p>Durance et les versants nus des Alpines, s’étend l’une des</p>
                <p>plaines les plus riches de notre Provence.</p>
                <p>« Oasis dans laquelle se cache le châtelet de Saint-Estève.</p>
                <p>« Au milieu des vastes prairies, un canal répand le limon jaune</p>
                <p>et fertile du fleuve.</p>
                <p>« L’eau chante plus clair, coule plus vite, devient plus légère</p>
                <p>lorsqu’elle pénètre dans nos vergers, tandis que les oiseaux</p>
                <p>gazouillent plus lourdement dans les arbres aux fruits nombreux.</p>
                <p>« Des platanes centenaires entourent le château et retiennent la</p>
                <p>fraîcheur qui monte des jardins arrosés. »</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>TIBURCE GARDANNE À MADAME DE NOVES</head>
                <p>Maison de Pétrarque.</p>
                <p>Je ne suis point changeant comme la Durance, pourtant mon</p>
                <p>cœur est dévasté ! Pas un rameau ne me prête son ombre ; ce qui</p>
                <p>chante en moi ne trouve point de fruits qui le nourrissent. Dans</p>
                <p>ma course à travers une existence aride, je ne rencontrerai jamais</p>
                <p>une oasis...</p>
                <p>Vous avez ordonné, madame, à votre serviteur, d’illustrer pour</p>
                <p>vous des sonnets de Pétrarque et de vous les envoyer. Ils sont là.</p>
                <p>Ai-je réussi à traduire les révoltes douloureuses, les langueurs</p>
                <p>molles, la désespérance attendrie de mon Maître en la souffrance</p>
                <p>d’aimer ?</p>
                <p>J’ai dessiné avec émotion les traits de Laure ; me pardonnerez-</p>
                <p>vous leur ressemblance ?</p>
                <p>Voici les deux strophes des sonnets que j’ai choisis :</p>
                <p>« Quelle nymphe à la fontaine, quelle déesse au bois déroule</p>
                <p>une tresse d’or si fin, et quelle mortelle possède les vertus</p>
                <p>assemblées dans son âme ? »</p>
                <p>Et puis :</p>
                <p>« Ne sait point comme amour guérit et tue, qui ne sait comme</p>
                <p>doucement Laure soupire, comme doucement elle parle et</p>
                <p>doucement elle rit. »</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>MÉLISSANDRE À GARDANNE</head>
                <p>Je n’ai, seigneur peintre, ni le caractère, ni les sentiments de</p>
                <p>l’amante de Pétrarque, et je ne dois pas en rappeler le visage.</p>
                <p>Si j’aimais ! Certes, je n’irais pas jusqu’à dire, comme</p>
                <p>monsieur de Noves, mon noble époux, étrange petit-neveu de</p>
                <p>Laure : « L’amour est un plaisir qu’il faut varier sans cesse »,</p>
                <p>mais je voudrais que dès sa naissance il fût un bonheur, et je ne</p>
                <p>l’admettrais pas désolé comme celui de Pétrarque, lequel, « soir</p>
                <p>et matin, jour et nuit, fait répandre des larmes ». Si j’aimais, moi,</p>
                <p>j’aimerais à aimer ! Fût-il sans échange, l’amour est déjà une</p>
                <p>richesse que les privilégiés seuls possèdent. Aimer ! vivre de la</p>
                <p>grande vie païenne de la nature, c’est fleurir avec les fleurs,</p>
                <p>chanter avec les oiseaux, sourdre avec les sources, voir tout d’or</p>
                <p>dans le soleil, croire qu’on a son étoile !</p>
                <p>Monsieur mon triste amoureux, je désire un troisième dessin</p>
                <p>de vous et vous en offre le sujet :</p>
                <p>« Sans eau la mer, sans clarté le ciel, se verront plutôt que moi</p>
                <p>sans ma plainte d’amour, que mal je cache. »</p>
                <p>Remplacez par votre visage le visage de Pétrarque (comme le</p>
                <p>mien remplace celui de Laure), faites exprimer à votre</p>
                <p>physionomie les sentiments nébuleux du « Maître en la souffrance</p>
                <p>d’aimer ». Je vous décrirai mélancoliquement à mon tour un</p>
                <p>coucher de soleil.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>GARDANNE À MADAME DE NOVES</head>
                <p>Malgré ce qu’il recèle d’ironie, j’accepte l’échange avec</p>
                <p>gratitude, comme tout ce qui me vient de vous, cruelle. Si je mets</p>
                <p>des larmes dans les yeux de l’amant de Laure, c’est que je n’y</p>
                <p>puis mettre une espérance. J’attends le coucher de soleil.</p>
                <p>M’autorisez-vous à le traduire en tableau, à le peindre, et à vous</p>
                <p>l’offrir, s’il est digne de la description ?</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>MADAME DE NOVES À GARDANNE</head>
                <p>« Je regardais, sur la route de Cabane, la silhouette brisée des</p>
                <p>Alpines, me demandant si l’artiste, créateur vieilli, avait tremblé</p>
                <p>en faisant ce dessin, ou si le temps, de ses dents ébréchées, avait</p>
                <p>rongé les lignes pures.</p>
                <p>« Sombre, avec ses bases puissantes, la montagne noire</p>
                <p>s’élevait dans le ciel à mesure que le soleil descendait.</p>
                <p>« Mes yeux fixent l’astre à son déclin, et je le vois répandre sa</p>
                <p>lumière, soit en flèches, soit en globules. Les flèches dansent,</p>
                <p>retenues autour de la face brillante, mais les globules semblent</p>
                <p>tomber de ses lèvres.</p>
                <p>« Signes divins, ces globules forment des caractères</p>
                <p>enchevêtrés, qu’Apollon n’a point encore appris à lire aux</p>
                <p>hommes nouveaux, et que seule, peut-être, depuis les âges sacrés</p>
                <p>de la Grèce antique, je commence à déchiffrer.</p>
                <p>« La nappe d’azur du ciel s’émiette, poudroie, les cyprès</p>
                <p>s’entourent d’une buée d’ombre et se gonflent. Le Luberon</p>
                <p>blanchit, les Alpines se teintent lentement de violet.</p>
                <p>« Peu à peu, le soleil ramasse ses clartés et sa chaleur, puis,</p>
                <p>brusquement, il les rejette par delà l’horizon ; des feux s’allument</p>
                <p>au-dessous de l’astre et renvoient d’en bas leurs flammes au ciel.</p>
                <p>« Le dôme de la grande allée de platanes est rutilant sous la</p>
                <p>pourpre, le faîte des peupliers se dore ; des nuages se forment ;</p>
                <p>ils boivent une dernière fois à la coupe de lumière, ils sont lie de</p>
                <p>vin.</p>
                <p>« Le soir tombe. Les oliviers s’argentent. Les nuages se</p>
                <p>dissipent en flocons d’un gris tourterelle, des crinières dorées</p>
                <p>apparaissent une dernière fois au sommet des Alpines.</p>
                <p>« Bientôt la nuit froide pleure le jour brûlant disparu. »</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>GARDANNE À MADAME DE NOVES</head>
                <p>Madame, un mot de votre précédente lettre a failli me rendre</p>
                <p>fou. Il me donne l’espoir insensé d’une aurore nouvelle dans « la</p>
                <p>nuit froide où je pleure le jour brûlant disparu. »</p>
                <p>Si j’aimais ! dites-vous. Si vous aimiez, madame ! Vous</p>
                <p>pouvez donc aimer ? Quelqu’un peut donc avoir l’audace de vous</p>
                <p>répéter : « Je vous aime ! »</p>
                <p>Oui, madame, je vous aime et vous aimerai de votre amour,</p>
                <p>maintenant que vous me l’avez révélé. Vous riez des amoureux</p>
                <p>tristes, vous ne rirez plus de moi. Vous êtes celle que j’ai</p>
                <p>follement cherchée à travers les autres femmes. Si j’ai osé vous</p>
                <p>parler de l’amour de Pétrarque pour Laure, c’est qu’au milieu de</p>
                <p>mes aventures je n’avais sauvegardé que ma passion de l’idéal,</p>
                <p>et que celle-là seule me paraissait digne de vous. Mais vous êtes</p>
                <p>assez noble pour tout purifier d’un regard. N’êtes-vous pas la</p>
                <p>beauté divine, la poésie ? Vous qui donnez une âme à toutes les</p>
                <p>formes, à toutes les choses, donnez la vie à mon adoration !</p>
                <p>Ô païenne, ce n’est point l’amour mystique, subtilisé, ni le</p>
                <p>sentiment quintessencié, éthéré, ni la passion abstraite, affinée</p>
                <p>par cent générations littéraires, qu’il faut vous peindre et dont un</p>
                <p>adorateur doit vous faire hommage ; c’est l’amour divinement</p>
                <p>humain, puisé aux sources de la simple et grande nature. Mais je</p>
                <p>ne sais rien de celui-là, madame, parlez-m’en. Voyez ce qu’un</p>
                <p>seul mot a transformé ou plutôt renversé d’idées en moi. Dites</p>
                <p>qui vous êtes : femme ou nymphe ? On ne connaît rien de vous</p>
                <p>autour de vous.</p>
                <p>Permettez que je vous aime. Laissez-moi vous dire un dernier</p>
                <p>chant de Pétrarque. Celui-là ne pleure pas :</p>
                <l>Non prego già, ne puote aver più loco,</l>
                <l>Che misuratamente il mio cor arda ;</l>
                <l>Ma che sua parte abbia costei del foco.</l>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>MADAME DE NOVES À GARDANNE</head>
                <p>Qui je suis ? Personne encore ne m’avait posé cette question.</p>
                <p>Me l’étais-je seulement posée à moi-même ? Non. Qui je suis ?</p>
                <p>Je suis païenne. Voilà ce qui me distingue des autres femmes.</p>
                <p>Pourquoi suis-je païenne ? Je veux bien, mon grand ami, le</p>
                <p>chercher avec vous.</p>
                <p>Je remonte le cours d’une existence dont la préoccupation</p>
                <p>unique, longtemps inconsciente, a été de se garer des sentiments</p>
                <p>ayant cours, des idées toutes faites, des opinions classées par</p>
                <p>catégories, des jugements dont il faut épuiser la série logique,</p>
                <p>dès qu’on en accepte un seul.</p>
                <p>Vous connaissez mon père. Il a été le compagnon de plaisir du</p>
                <p>vôtre. Jusqu’à mon mariage, à seize ans, j’ai vécu seule à Saint-</p>
                <p>Estève, avec ma gouvernante grecque, recevant les visites de</p>
                <p>mon père, du vôtre, d’une douzaine de leurs amis communs</p>
                <p>venant tour à tour pêcher ou chasser, s’amuser, selon leur</p>
                <p>expression marseillaise, et que je ne voyais guère, tenant,</p>
                <p>disaient-ils, à ne se point gêner pour une fillette.</p>
                <p>Les paradoxes de mon père, sa violence contre toute idée</p>
                <p>religieuse, son athéisme agressif m’avaient, dès l’enfance,</p>
                <p>révoltée Je comprends aujourd’hui son intolérance. De telles</p>
                <p>opinions si farouches ne lui étaient pas venues sans cause et sans</p>
                <p>épreuves.</p>
                <p>Il adorait ma mère, belle entre les femmes ; il avait la passion</p>
                <p>du bonheur. Ma mère détestait les joies de la vie, préférant la</p>
                <p>béatitude à l’amour. Malgré la tendresse d’un mari, ou plutôt d’un</p>
                <p>amant, elle se jeta pour ainsi dire dans la mort, égarée par une</p>
                <p>pieuse folie, attirée par le vertige de l’immortalité de l’âme.</p>
                <p>J’avais trois ans à la mort de ma mère. Je ne revis pas mon</p>
                <p>père durant une année. Il voyageait, cherchant l’oubli qu’il trouva</p>
                <p>dans le plaisir.</p>
                <p>En son absence, on essaya de me distraire avec des jouets sans</p>
                <p>cesse nouveaux qu’il m’envoyait. Lorsqu’il revint, je lui</p>
                <p>demandai la seule chose qui m’eût manqué, des livres. Il me les</p>
                <p>refusa, défendit longtemps qu’on m’en donnât. J’appris à lire, au</p>
                <p>hasard, toute seule.</p>
                <p>« Il ne faut savoir que ce que l’on voit, sentir que ce que l’on</p>
                <p>ressent, répétait mon père ; au moins, avec cela, on n’a pas</p>
                <p>d’exaltation religieuse. Les livres entretiennent l’erreur dans les</p>
                <p>esprits ; comme l’eau prise à sa source est plus pure, l’idée prise</p>
                <p>sur le fait est plus claire. »</p>
                <p>Les seules leçons que reçut mon enfance furent celles qui</p>
                <p>devaient me garantir de toute notion religieuse, mon père</p>
                <p>s’imaginant que les croyances ne viennent qu’à ceux à qui elles</p>
                <p>sont enseignées. Cela est vrai peut-être pour bien des gens. Il</p>
                <p>arriva pour moi qu’on me mit en présence de la nature, du seul</p>
                <p>maître qui pût avoir une influence définitive sur mon esprit, et</p>
                <p>dont on me laissa lire le livre grand ouvert.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>GARDANNE À MADAME DE NOVES</head>
                <p>Contez, contez, madame. Dites-moi quels chemins vous avez</p>
                <p>parcourus, pour que je vous y retrouve.</p>
                <p>La nature ! Je n’ai jamais vu en elle, jusqu’à vos lettres,</p>
                <p>jusqu’à vous, que ce qu’un peintre y voit d’ordinaire : rien que</p>
                <p>des images, des formes. A-t-elle une personnalité ? Se révèle-t-</p>
                <p>elle à qui la scrute ? Se donne-t-elle à qui la cherche ? Est-elle</p>
                <p>mystérieuse ou simple ? Peut-elle répondre si on l’interroge,</p>
                <p>guider si on la consulte ? Ses forces doivent-elles être</p>
                <p>quelquefois rebelles ou toujours associées à l’homme ? Sont-</p>
                <p>elles tantôt résistantes et tantôt favorables à son action ? Peut-on</p>
                <p>indifféremment les dompter ou se les rendre bienfaisantes ? Faut-</p>
                <p>il vivre dans la nature, sans cesse, ou parfois s’en abstraire pour</p>
                <p>grandir humainement ? Ce que vos dieux vous ont enseigné, mon</p>
                <p>amie, enseignez-le moi.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>MADAME DE NOVES À GARDANNE</head>
                <p>Vous réclamez une confession ; la voici :</p>
                <p>Je voulus connaître le secret des choses, seule, puisqu’on</p>
                <p>refusait de me transmettre les connaissances amassées par les</p>
                <p>hommes ; sans guide, sans direction, je cherchai.</p>
                <p>Tout enfant, de si loin que je me souvienne, je quittais ma</p>
                <p>chambre lorsque ma gouvernante reposait, je descendais au</p>
                <p>jardin et je regardais sous les étoiles, sous la lune, ce qui se</p>
                <p>passait durant la nuit.</p>
                <p>Je me couchais dans la prairie, pour que la rosée m’habillât de</p>
                <p>perles comme les herbes et les fleurs. J’appris à grimper dans les</p>
                <p>platanes, pour dormir perchée comme les oiseaux. J’essayais de</p>
                <p>surprendre le peintre qui, du soir au matin, colore de rouge les</p>
                <p>fraises, qui met un duvet sur les pêches, brunit les prunes, fait</p>
                <p>luire les pommes, noircit ou blanchit le raisin, dore les abricots.</p>
                <p>Je ne savais rien, mais je n’avais rien à désapprendre.</p>
                <p>L’intelligence, fruit mûri dans la culture de ceux qui nous ont</p>
                <p>précédés et dans l’atmosphère de ceux qui nous entourent, est</p>
                <p>souvent, par le sophisme ou par des jugements relatifs, en</p>
                <p>contradiction avec le vrai éternel.</p>
                <p>Mon esprit se formait d’après nature. Les notions de mon</p>
                <p>savoir, quoique restreintes, prenaient dans ma pensée leur place</p>
                <p>définitive, à leur rang, selon mes aptitudes personnelles. Mes</p>
                <p>connaissances se groupèrent par l’attraction de mes facultés.</p>
                <p>J’échappais aux méthodes, aux classifications faites pour le</p>
                <p>grand nombre, et qui faussent, qui détournent de soi-même un</p>
                <p>esprit original.</p>
                <p>Toute leçon me venait de la chose vivante elle-même, et non à</p>
                <p>travers des observations recueillies par d’autres.</p>
                <p>Je me rappelle que, montant beaucoup à cheval, je galopais</p>
                <p>sans cesse dans la plaine, regardant chaque objet en détail,</p>
                <p>n’osant pas escalader la montagne, convaincue que j’étais trop</p>
                <p>jeune, trop ignorante, pour voir des ensembles, et me promettant,</p>
                <p>comme récompense suprême, de gravir les hauteurs, de</p>
                <p>m’élever !</p>
                <p>Ma personne extérieure et mon être intime grandissaient dans</p>
                <p>des exercices communs. Nul ne me poussait à une croissance</p>
                <p>hâtive et je me développais sûrement. Ma jeunesse, je la vivais</p>
                <p>en moi, par moi, sans être tenue de la vivre dans la jeunesse de</p>
                <p>cent races, dans les erreurs, les caducités de cent sociétés mortes</p>
                <p>de vieillesse.</p>
                <p>Mes idées étaient simples. Elles gravitaient sans effort dans</p>
                <p>les voies supérieures où l’on rencontre les dieux. Je ne voyais</p>
                <p>pas seulement avec les yeux, mais avec tout mon être. Il y a dans</p>
                <p>l’homme moderne des lumières éteintes, des sens atrophiés. Je</p>
                <p>pénétrai le secret des lois d’échanges avec la nature et mêlai mon</p>
                <p>individualité au grand tout.</p>
                <p>Ce qui frappa le plus mon imagination fut le soleil. Il me parut</p>
                <p>l’expression la plus sensible du divin, celle qui prépare le mieux</p>
                <p>la germination de l’idée religieuse dans l’homme.</p>
                <p>Je me grisai en respirant la flamme de l’astre immortel, j’en</p>
                <p>recherchais les embrassements ; je crus trouver un être semblable</p>
                <p>à moi, plus brûlant, que je coiffais de rayons, que je</p>
                <p>personnifiais, dont je partageais les habitudes, me levant, me</p>
                <p>couchant à ses heures, amoureuse de sa face étincelante,</p>
                <p>désespérée de ses disparitions comme de l’absence d’un être</p>
                <p>adoré. Le soleil fut ma première passion, mon premier culte.</p>
                <p>Les grandes formes des montagnes, je les animalisais, je leur</p>
                <p>trouvais des figures mystérieuses. Quand je courais à leur pied,</p>
                <p>je m’imaginais les entraîner avec moi dans des courses</p>
                <p>vertigineuses, au galop de mon cheval. Les arbres</p>
                <p>m’accompagnaient en longue file ou par troupe, je me sentais</p>
                <p>emportée par le mouvement de toute la terre sous le regard de</p>
                <p>toutes les étoiles. Ah ! les belles chevauchées que celles faites</p>
                <p>avec la nature entière !</p>
                <p>Je parvins à entendre croître l’herbe, se former la fleur, grossir</p>
                <p>le fruit. Je chantais le langage des oiseaux. Dans leur marche, les</p>
                <p>astres me visitaient, venaient à ma rencontre : j’étais nuage au</p>
                <p>vent, terre à la pluie, roche au soleil, poisson dans l’eau.</p>
                <p>Je parlais à tout, même au silence, même aux pierres, et tout</p>
                <p>me parlait. Comme le berger avec son troupeau, le chasseur avec</p>
                <p>son chien, le laboureur avec ses chevaux, je comprenais l’esprit</p>
                <p>des bêtes. Je découvrais les affinités divines, humaines,</p>
                <p>naturelles, de toute chose, de toute force, de toute vie, et je</p>
                <p>goûtais le bonheur d’un accord parfait de l’être avec son milieu.</p>
                <p>Les paysans étaient mes amis et me comprenaient, surtout les</p>
                <p>vieux, parce qu’ils savent, comme je savais, ce que disent les</p>
                <p>nuées, ce que demande la terre, ce que regardent les étoiles, ce</p>
                <p>que cherche la lune, ce que donne le soleil.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MADAME DE NOVES</head>
                <p>Votre bon génie me dégage du fatras de mes connaissances</p>
                <p>inutiles. Je ne veux plus rien comprendre qu’à travers vos</p>
                <p>initiations, à travers vous. Tout ce que la nature vous a répondu,</p>
                <p>je l’ai demandé à l’art, qui souvent est resté muet, et voilà que</p>
                <p>l’art même s’éclaire à mes yeux par vos révélations.</p>
                <p>Mélissandre, jusqu’à vous je ne voyais, dans le vivant, que des</p>
                <p>natures mortes. Je vous bénis de répandre sur moi la lumière. Je</p>
                <p>vous aime ! Je serai ce qu’il vous plaira que je sois dans votre</p>
                <p>vie : frère, esclave, adorateur. Tout s’accorde en mon esprit pour</p>
                <p>vous admirer. Revenez à Vaucluse : le val fermé est vide sans</p>
                <p>vous.</p>
                <p>Je regarde ce qui m’entoure, puisque regarder c’est lire dans</p>
                <p>le même livre que vous ; j’écoute, puisque écouter c’est entendre</p>
                <p>vos voix ; mais, seul, je sais à peine balbutier les mots, les sons</p>
                <p>de votre langue. Revenez !</p>
                <p>Ce soir, je suis allé au château, ayant appris que M. de Noves</p>
                <p>était rentré de Marseille. Votre noble époux, comme vous dites,</p>
                <p>m’a traité en camarade, ce que je ne subis que par affection pour</p>
                <p>vous ; il m’a fait ces vilaines confidences de libertin qu’il ose</p>
                <p>faire devant vous, trouvant cela « grand seigneur », et auxquelles</p>
                <p>vous répondez avec un joli sourire : « Vous êtes le plus corrompu</p>
                <p>des hommes. »</p>
                <p>Moi aussi, madame, j’ai été un corrompu, mais je ne vous</p>
                <p>connaissais pas, je n’avais pas eu la fortune de contempler votre</p>
                <p>beauté, de découvrir la grandeur incomparable de votre esprit,</p>
                <p>d’adorer la bonté de votre cœur. N’avais-je pas le droit de</p>
                <p>mépriser les faux semblants de l’amour qu’on m’offrait, de</p>
                <p>dédaigner comme inférieures les femmes qui ne sont pas</p>
                <p>Mélissandre ?</p>
                <p>Permettez que je vous écrive ce que vous lirez dans mes yeux,</p>
                <p>ce que je ne cesse de vous dire en pensée... Je vous aime !</p>
                <p>Il me reste quatre jours encore sans vous voir. Mon impatience</p>
                <p>devient de l’angoisse. Ai-je peur de vous retrouver dans ce grand</p>
                <p>calme superbe, dans cette sérénité olympienne que je prenais</p>
                <p>pour de la hauteur, pour de l’insensibilité, et qui ne sont que la</p>
                <p>dignité d’une âme incomprise ?</p>
                <p>Je ne me consolerai de cette longue attente que si vous daignez</p>
                <p>m’envoyer encore l’un de ces paysages qui me font faire à vos</p>
                <p>côtés une inoubliable promenade.</p>
                <p>Vous trouverez à la maison de Pétrarque, quand vous daignerez</p>
                <p>honorer mon atelier de votre visite, vos descriptions si achevées</p>
                <p>devenues esquisses.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>MADAME DE NOVES À GARDANNE</head>
                <p>Voici ma dernière lettre, et je vais vous la faire bien longue,</p>
                <p>mon grand ami, car il me plaît de vous écrire, comme il me plaira</p>
                <p>de vous revoir.</p>
                <p>Je commence par le tableau de ma promenade d’hier, puisque</p>
                <p>vous désirez l’avoir faite avec moi :</p>
                <p>« Au milieu de la plaine, sur le grand fleuve qui roule ses eaux</p>
                <p>lourdes, est suspendu le pont de Cavaillon. Il ressemble, avec ses</p>
                <p>cordages, au pont d’un immense navire à voiles.</p>
                <p>« Les flancs ravagés du Luberon étalent des entrailles d’or.</p>
                <p>Les hauteurs de ses collines prennent les aspects rugueux de la</p>
                <p>peau des mastodontes. L’un des sommets a la forme d’un monstre.</p>
                <p>Il semble nager sur les vagues de la terre, s’abaisser pour se</p>
                <p>relever dans le roulis des mouvements du globe, tandis que les</p>
                <p>nuages floconneux, posés sur le monstre, l’entourent d’écume</p>
                <p>soulevée.</p>
                <p>« Plus près, la colline de Saint-Jacques, toute nue, s’enveloppe</p>
                <p>amoureusement de ciel d’un bleu pâle.</p>
                <p>« Dans les îles formées par la Durance, et que recouvrent des</p>
                <p>galets roulés, de grands roseaux se vêtissent de soleil, de lumière</p>
                <p>et de gloire.</p>
                <p>« Je quitte le fleuve et je reviens à Saint-Estève. Au seuil des</p>
                <p>maisons de paysan, la vigne se soulève sur des ceps allongés,</p>
                <p>grimpe, se déploie pour former un abri contre la chaleur. Tantôt</p>
                <p>la vigne est vierge : elle a le sang aux feuilles comme les jeunes</p>
                <p>filles l’ont aux joues, car le fruit seul règle le cours normal des</p>
                <p>sèves. Tantôt la vigne a les feuilles vertes et le raisin noir, où le</p>
                <p>sang s’est amassé dans le jus des grappes.</p>
                <p>« Les insectes bourdonnent, les mouches luisent et traversent,</p>
                <p>en se jouant, les rayons de soleil. Je suis assise au bord d’un</p>
                <p>ruisseau, entourée de fleurs : des luzernes rougeâtres, des</p>
                <p>chardons violacés, des pissenlits dont la couleur d’or enrichit la</p>
                <p>vulgarité, de la menthe et des scabieuses lilas, des pâquerettes</p>
                <p>blanches et roses, une sorte de muguet qui s’accroche aux tiges</p>
                <p>fleuries et les orne de beaux colliers de perles noires.</p>
                <p>« Octobre a déjà teinté de rouge la graine de l’aubépine, les</p>
                <p>clématites ont leur beau plumet de duvet, les mûriers sauvages</p>
                <p>offrent au passant des fruits parfumés. Sous les ronces se cachent</p>
                <p>de fines giroflées. Aux fusains pendillent, à travers les feuilles</p>
                <p>pourprées, des bijoux de corail en forme de trèfle.</p>
                <p>« Perchée dans un arbre, une fille chante. Elle cueille les</p>
                <p>feuilles d’un mûrier pour la pâture des moutons. Grimpé dans un</p>
                <p>peuplier, cueillant aussi des feuilles, chante un garçon. Tour à</p>
                <p>tour ils unissent leurs voix, ou s’interrogent ou se répondent en</p>
                <p>des couplets monotones tirés d’une complainte.</p>
                <p>« Deux pâtres sur la route, vêtus de blouses bleues, écoutent et</p>
                <p>répètent le refrain de la triste chanson, tandis que leurs chèvres</p>
                <p>blondes, blanches et noires, se suspendent aux ronces des talus.</p>
                <p>« Les paysans sont répandus ici et là. L’homme au travail des</p>
                <p>champs a l’allure grave, les mouvements nobles. Le laboureur,</p>
                <p>tandis que son cheval s’agite sous les mouches, se tient droit dans</p>
                <p>le sillon. Il dirige et maintient son socle sur la terre qu’il creuse,</p>
                <p>qu’il retourne et qui se laisse mordre en silence. »</p>
                <p>Déjà tout pose dans mon esprit. Je ne vois plus que la forme</p>
                <p>des choses, et leur âme m’échappe. Je ne regarde plus le dehors à</p>
                <p>travers moi seule.</p>
                <p>Mon affection pour vous grandit chaque jour. J’espère que</p>
                <p>votre tendresse humaine ne me fera pas oublier mes dieux. Il me</p>
                <p>fallait un ami, il vous fallait une initiatrice. En pénétrant le sens</p>
                <p>de la nature, vous rencontrerez comme moi le surnaturel. Sous le</p>
                <p>soleil de Provence, tous les chemins mènent à l’infini.</p>
                <p>Autant le divin est repoussé dans les villes par l’agitation et le</p>
                <p>scepticisme, autant il s’offre et vient au-devant de nous dans nos</p>
                <p>campagnes silencieuses. Les courants des dieux à l’homme et de</p>
                <p>l’homme aux dieux ne se rencontrent qu’en pleine lumière.</p>
                <p>Vous me demandiez, à l’une de nos premières conversations,</p>
                <p>comment il se faisait que j’eusse choisi, pour les adorer, les</p>
                <p>dieux païens.</p>
                <p>J’ai su par hasard, et par ma gouvernante, le grec moderne, et</p>
                <p>les seuls livres que mon père n’ait point songé à me faire enlever,</p>
                <p>n’imaginant pas que je pusse un jour y lire, c’est l’Iliade et</p>
                <p>l’Odyssée. Mon premier culte avait été le Soleil. Je découvris</p>
                <p>Phébus parmi les dieux homériques, et il m’initia au culte des</p>
                <p>autres dieux. Toute forme définie du divin devait me trouver</p>
                <p>prête à l’adorer, mais surtout celle vers qui mon être, développé</p>
                <p>en pleine nature, s’élançait plus librement.</p>
                <p>J’invoque les dieux païens sans exaltation, je les adore sans</p>
                <p>sacrifier en moi ce que je crois avoir reçu d’eux. Ils m’assistent</p>
                <p>et m’apparaissent sans miracle. Plus je les conçois parfaits, plus</p>
                <p>ils se font parfaits pour moi.</p>
                <p>Le divin, qui crée l’infini des formes, peut s’incarner à son gré</p>
                <p>dans la forme que les hommes lui prêtent. Toute religion est</p>
                <p>agréable aux dieux.</p>
                <p>Ce qu’ils veulent, c’est la prière, encens de l’âme, fumée des</p>
                <p>sacrifices de l’être intérieur, ambroisie dont ils se nourrissent.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Ô ma belle païenne, je prierai vos dieux. Mon âme ardente</p>
                <p>brûlera pour votre culte et pour leur culte tout son encens, elle</p>
                <p>s’enflammera de tous ses feux. J’obtiendrai d’Apollon qu’il me</p>
                <p>révèle l’incantation mystérieuse qui livre à l’amour des hommes</p>
                <p>l’amour des nymphes et des déesses. Mélissandre, je vous aime !</p>
                <p>Mon adoration va vers vous tout entière. Pourquoi faut-il que je</p>
                <p>la traduise par des mots ? Si la pensée pure pouvait s’exprimer,</p>
                <p>être comprise, sans l’aide épaisse et lourde de l’écriture ou de la</p>
                <p>parole, si vous consentiez à percevoir ce que je sens, quel</p>
                <p>langage divin vous entendriez, ô divine !</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À LA MÊME</head>
                <p>Au château de Noves.</p>
                <p>J’ai reçu de vos yeux, hier, mon amie, l’un de ces regards qui</p>
                <p>lient autant qu’ils illuminent, et j’ai cru deviner que vous pouviez</p>
                <p>m’aimer.</p>
                <p>Je vous ai quittée à la hâte, craignant de réclamer trop vite une</p>
                <p>espérance qui m’eût rendu fou de bonheur.</p>
                <p>J’irai vous revoir aujourd’hui pour vous dire que je peux être</p>
                <p>aussi intimement uni à vous que votre pensée l’est à votre esprit,</p>
                <p>sans troubler par un désir votre noble existence.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Ai-je écouté Apollon en personne ? Êtes-vous l’inspirateur</p>
                <p>des chants de mon âme ? Jamais je n’ai entendu en moi ce que</p>
                <p>j’entends. L’amour est-il si harmonieux ? Est-il la révélation</p>
                <p>complète du divin ? Les vers de Shakespeare, les paroles de</p>
                <p>Roméo, dits par vous, ont enfanté dans mon cerveau mille visions</p>
                <p>poétiques et l’ont fait merveilleusement délirer. Où suis-je ? En</p>
                <p>quel monde irréel m’avez-vous transportée ? Je vous aime depuis</p>
                <p>quelques heures, et déjà vous avez pris possession de ma pensée.</p>
                <p>Vous ne me quittez plus. Vous m’êtes présent si je me reporte en</p>
                <p>moi dans le passé le plus lointain, et vous m’apparaissez dans</p>
                <p>l’avenir le plus obscur. Tout me paraît plus grand, plus haut, plus</p>
                <p>profond dans la nature, plus divin dans le divin.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Je n’ai jamais rêvé plus délicieusement que cette nuit, tant</p>
                <p>j’avais amassé d’images riantes et empli mon être de bonheur, de</p>
                <p>tendresse et d’espérance. Je vous dois la plus violente et la plus</p>
                <p>noble émotion de ma vie, et j’imagine que mon amour sera fait</p>
                <p>d’autant de gratitude que d’enivrement.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Une tristesse inexplicable, douloureuse, m’envahit. Sans votre</p>
                <p>tendresse, la vie maintenant me paraîtrait cruelle à vivre. Si je</p>
                <p>pouvais appuyer ma tête sur votre épaule et longuement m’y</p>
                <p>reposer, les larmes que je répands seraient de douces larmes.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>C’est bien la même âme qui anime nos deux corps et les</p>
                <p>pousse à l’indissoluble union. Je suis encore tout ébloui des</p>
                <p>clartés et des langueurs de vos yeux. Je voudrais être auprès de</p>
                <p>vous et m’assurer que votre cœur s’est calmé, rasséréné. Que lui</p>
                <p>faut-il ? La sécurité dans le bonheur, la paisible et délicate</p>
                <p>intimité de deux natures sœurs ? Mélissandre, ces joies, nous les</p>
                <p>possédons. Nous avons tous deux, sous la main, les plus beaux</p>
                <p>fruits de la vie à cueillir. Qu’exigent vos dieux en échange de tels</p>
                <p>dons ? Une large confiance en chacun de nous, le mépris du</p>
                <p>danger, l’ardeur de vivre. Vous m’avez dit ce soir que l’amour</p>
                <p>diminuait en vous la passion de la nature, et que la mort vous</p>
                <p>attire. N’allez pas comme votre mère, ma bien-aimée, préférer</p>
                <p>l’extase au réel, épargnez mon affection craintive encore.</p>
                <p>J’apporterai le bonheur, je le veux, dans une existence qui l’a</p>
                <p>trop attendu. J’ai cet orgueil de croire que je le puis.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À LA MÊME</head>
                <p>Jamais mon âme n’a enlacé la vôtre comme ce soir. Ce n’est</p>
                <p>plus de l’attrait, comme au début de notre amour, c’est de la</p>
                <p>pénétration, l’embrassement infini et conscient de nos deux êtres.</p>
                <p>Pourquoi, Mélissandre, vous qui dédaignez les amours de</p>
                <p>Pétrarque et de Laure, n’être que platoniquement à moi ? L’amour</p>
                <p>dans l’absolu, c’est-à-dire par l’âme seule, a quelque chose du</p>
                <p>vide de l’irréel. Pour le bien concevoir, pour éprouver l’amour</p>
                <p>dans toute son ardeur, dans toute sa soif, dans tout son infini, pour</p>
                <p>en avoir la conscience et la possession vraie, il faut qu’il</p>
                <p>s’appuie à l’appui même que vos dieux, Mélissandre, ont donné à</p>
                <p>l’âme, à l’enveloppe physique. Ce n’est qu’unie au corps que</p>
                <p>l’âme peut goûter dans ses voluptés célestes tout ce que l’amour</p>
                <p>a de grand, de beau, d’immortel.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Sans doute, la nature exige que l’âme s’unisse au corps, mais</p>
                <p>voyez aussi, mon bien-aimé, combien la vie de l’âme en soi peut</p>
                <p>apporter à l’être humain, divinisé un instant, de bonheur céleste !</p>
                <p>N’ai-je pas trouvé aujourd’hui la vie propre de ma pensée, ce</p>
                <p>qu’on appelle le hors de soi, et ce qui n’est au contraire que le</p>
                <p>moi détaché de ses entraves humaines ? N’avez-vous pas vu mon</p>
                <p>être intime émergeant pour ainsi dire au-dessus de la nature,</p>
                <p>comme j’ai vu votre être intime dégagé de ses liens terrestres ?</p>
                <p>Ne nous sommes-nous point apparus dans nos éléments divins ?</p>
                <p>Comment exprimer ce que nous avons ressenti, ce qui nous a</p>
                <p>été révélé ? Nous avons éprouvé le tressaillement des antres</p>
                <p>sacrés, nous avons reçu l’initiation antique des mortels qui</p>
                <p>avaient pénétré dans les entrailles de la terre, vu les âmes vêtues</p>
                <p>seulement de l’ombre des corps ; nous avons traversé les cercles</p>
                <p>où l’on quitte la vie pour se réveiller dans la mort. Rappelons-</p>
                <p>nous cette heure suprême et fixons-la dans notre souvenir, pour en</p>
                <p>offrir, durant toute notre vie, la reconnaissance aux dieux.</p>
                <p>Nous marchions vers la source de Vaucluse. L’eau des</p>
                <p>cascades de la fontaine s’était retirée subitement depuis la veille,</p>
                <p>le grand lac verdâtre était vide ; l’antre blanchi, lavé, avec sa</p>
                <p>voûte énorme, prenait l’aspect d’un temple, s’ouvrait dans toute</p>
                <p>sa profondeur pour nous attirer... Ma main dans la vôtre, j’eus à</p>
                <p>tel point le vertige des profondeurs, que je me penchai sur</p>
                <p>l’abîme. Votre main quitta la mienne et je crus éprouver la</p>
                <p>sensation de la chute ; mais bientôt, enlacée par votre bras,</p>
                <p>serrée contre votre poitrine, votre souffle brûlant mon visage,</p>
                <p>enlevée par vous, je descendis.</p>
                <p>La pierre des roches émiettée, roulée, polie par l’eau,</p>
                <p>descendait avec nous vers le trou béant. Le sol marchait ; une</p>
                <p>terreur sacrée nous envahit. Votre bouche effleura la mienne, et je</p>
                <p>reçus de vos lèvres, tout à coup devenues froides, un premier</p>
                <p>baiser.</p>
                <p>Nous prononçâmes la même parole : « Mourir ! »</p>
                <p>J’eus alors la vision religieuse et païenne du grand être</p>
                <p>terrestre avec son œil unique. Dans la source, ronde, verte,</p>
                <p>luisante, au fond de la grotte immense, le regard de l’eau nous</p>
                <p>regardait. Je fermai les yeux pour ne plus subir la fascination, et</p>
                <p>je m’évanouis.</p>
                <p>Ma pensée se détacha de mon corps, attira la vôtre, et toutes</p>
                <p>deux voltigèrent sur l’abîme. Pensée, âme, ombre, je n’avais plus</p>
                <p>rien de corporel, et cependant je me voyais et je vous voyais. Un</p>
                <p>allégement divin me ravissait. Apollon resplendissant m’appelait</p>
                <p>à lui au milieu des cercles de lumière.</p>
                <p>Je m’éveillai dans vos bras, la tête penchée sur votre épaule,</p>
                <p>votre bouche appuyée sur mon front, répétant mon nom. Vous</p>
                <p>étiez pâle comme les voûtes de la grotte. À mi-chemin de l’abîme</p>
                <p>vous aviez heurté contre une roche moins arrondie que les autres,</p>
                <p>vous vous y étiez accroché, vous aviez pu gagner le petit</p>
                <p>sanctuaire où nous étions sauvés tous deux.</p>
                <p>Le grand arceau de la grotte s’arrondissait sur nos têtes en un</p>
                <p>dessin admirable. Ses parois marmoréennes, incrustées par l’eau,</p>
                <p>étaient éblouissantes de richesse. Il semblait un palais féerique,</p>
                <p>sorti de terre pour fêter quelque noce divine.</p>
                <p>Mon amour ne me parut plus le même, et je ne m’étonnai pas,</p>
                <p>après cette échappée de la vie, de vous entendre me répéter :</p>
                <p>« Nous sommes unis pour jamais, et tu me dois ton amour sans</p>
                <p>réserve. » Une puissance terrestre, faite d’épouvante comme</p>
                <p>toutes les initiations, nous avait unis.</p>
                <p>Je vous jure d’être à vous quand mon âme, remise d’une si</p>
                <p>terrible émotion, sera un peu rassérénée. Elle aussi veut se</p>
                <p>donner.</p>
                <p>Pétrarque et Laure n’étaient point descendus au fond du gouffre</p>
                <p>où nous sommes descendus. Ils buvaient l’amour de Vaucluse</p>
                <p>dans la poussière des cascades, ils l’ont miré dans les reflets</p>
                <p>irisés de l’eau courante ; ils n’ont vu le temple qu’à travers le</p>
                <p>rideau de verdure qui tremble sur la source remplie. L’antre</p>
                <p>sacré, qui attire la vie pour l’engloutir, ne les a point attirés ;</p>
                <p>mais non plus Cybèle, qui arrache à Saturne les couples</p>
                <p>amoureux initiés, ne les a point dotés de tous les désirs terrestres,</p>
                <p>ni préparés à la jouissance de toutes les joies.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Je suis trop enivré pour traduire les ineffables sensations que</p>
                <p>j’ai emportées de cette heure divine. J’ai goûté profondément, ce</p>
                <p>soir, la joie de pénétrer une noble nature et d’en être moi-même</p>
                <p>pénétré.</p>
                <p>Tout d’ailleurs, autour de nous, ajoutait à la majesté de</p>
                <p>l’incantation. Cette lumière ambrée que nous versait la lune, en</p>
                <p>nous donnant l’apparence des ombres, semblait ouvrir devant</p>
                <p>nous les perspectives mêmes des champs Élyséens. Je murmure</p>
                <p>tout bas l’hymne d’amour, et c’est sous le regard d’Éros, dieu de</p>
                <p>la vie, que je mets mon cœur à vos pieds.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Après vous avoir écouté de longues heures parler de ce qui me</p>
                <p>charme ou m’émeut ou me passionne, dans la nature et dans l’art,</p>
                <p>après avoir savouré toutes les joies de l’esprit que le vôtre jetait</p>
                <p>en moi avec profusion, j’ai pleuré comme une enfant ; pourquoi ?</p>
                <p>Parce que je n’avais pu, un seul instant, boire l’amour à vos</p>
                <p>lèvres.</p>
                <p>Ce matin, je suis redevenue forte, heureuse, et ma gratitude se</p>
                <p>répand sur toutes les choses qui ne sont point un obstacle à mon</p>
                <p>bonheur. Je viens à vous en pensée, prenez-moi et gardez-moi.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Si vous avez juré de m’enivrer, de m’éblouir, ô divine,</p>
                <p>jouissez de votre triomphe, je suis ravi, extasié. Je rêve encore</p>
                <p>les yeux ouverts, les lèvres tremblantes ; je me rappelle au fond</p>
                <p>du cœur les paroles définitives : « J’aime, je suis aimé ; » je sens</p>
                <p>bien que nous nous sommes mis deux pour forger un amour d’un</p>
                <p>impénétrable airain.</p>
                <p>Je me jette dans cet amour tête baissée, sans réserve ni mesure,</p>
                <p>et je remercie ma bien-aimée des tendresses infinies qu’elle</p>
                <p>excelle à verser dans mon cœur.</p>
                <p>Je tiens à prolonger et à nuancer cette délicieuse préface d’un</p>
                <p>livre que nous écrirons toute notre vie, sans l’achever jamais.</p>
                <p>Mélissandre, à demain. Je vais dormir, c’est-à-dire rêver de</p>
                <p>vous, à vous, en vous, toujours. Quand vous lirez ces lignes, le</p>
                <p>réveil sera venu. Je vous prie de vous lever, de vous placer</p>
                <p>devant votre grand miroir et d’envoyer à l’image de votre beauté</p>
                <p>tous les baisers que je lui adresse.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Vous m’avez, dans notre dernière conversation, parlé chimie</p>
                <p>d’amour, quand vous n’auriez dû me parler que de l’art d’aimer.</p>
                <p>Vous m’avez tenu un langage que vous avez tenu cent fois à</p>
                <p>d’autres femmes. Vous m’avez déplu. Je hais les raisonnements</p>
                <p>déjà employés et, par conséquent, vulgaires.</p>
                <p>Il serait indigne de notre amour d’y laisser pénétrer un doute</p>
                <p>sur vous ou sur moi. Depuis longtemps je me suis reprise à M. de</p>
                <p>Noves. Ses infidélités m’ont faite libre. Je ne me crois pas</p>
                <p>adultère, mon amour ne me paraît point coupable. Il est consacré</p>
                <p>par sa hauteur morale. Prenez garde de le juger avec votre</p>
                <p>expérience des femmes ordinaires, dont les réserves, les</p>
                <p>résistances sont des précautions prises pour un détachement futur.</p>
                <p>Vous ai-je marchandé le don fier et osé de moi-même ? Si les</p>
                <p>dieux que j’adore m’ont jetée dans vos bras, c’est pour que je</p>
                <p>vous élève jusqu’à eux, et non pour que vous m’abaissiez en</p>
                <p>confondant nos amours divines avec vos amours passées trop</p>
                <p>humaines.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Pardon, ma bien-aimée, le baiser de votre mari vous avait</p>
                <p>souillée à mes yeux. Les réflexions brutales de votre père m’ont</p>
                <p>exaspéré. Je n’ai senti que mes révoltes et n’ai point songé à</p>
                <p>votre souffrance. Avec des sacrilèges, moi-même j’ai été</p>
                <p>sacrilège ; pardon ! Je suis à vos genoux, implorant une grâce que</p>
                <p>je saurai mériter et obtenir.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À LA MÊME</head>
                <p>Sois bénie, Mélissandre, pour les saines et salutaires émotions</p>
                <p>que tu me donnes. Je croyais avoir, dans ma coupable existence</p>
                <p>d’aventures, épuisé les surprises, non du sentiment de l’amour,</p>
                <p>mais de ses premières impressions...</p>
                <p>Il me semble retrouver la virginité de mes sensations</p>
                <p>printanières, avec la saveur que l’expérience de la vie y ajoute</p>
                <p>en plus.</p>
                <p>C’est une renaissance, et il n’en pouvait être autrement,</p>
                <p>puisque je puise dans ta pensée pour y alimenter la source de la</p>
                <p>mienne. Je t’ai toujours connue, toujours aimée, j’ai toujours été</p>
                <p>toi, à toi et en toi. Je n’ai garde de mettre à ce délicieux échange</p>
                <p>de tendresse une restriction, une timidité. Je me laisse attirer,</p>
                <p>absorber. Il me semble que, prédestinés l’un à l’autre, nous nous</p>
                <p>sommes simplement rejoints et retrouvés, au milieu des</p>
                <p>accidents, des banalités, des plaisirs mêmes de ma vie, et à</p>
                <p>travers les songes de la tienne.</p>
                <p>Tu dois, comme moi, penser que nos cœurs se sont échangés</p>
                <p>parce qu’ils étaient formés pour être l’un à l’autre. Désormais,</p>
                <p>ils se possèdent sans même nous prévenir, sans que, peut-être, tu</p>
                <p>y consentes aussi entièrement.</p>
                <p>Je te porte en moi et ne te rendrai jamais plus.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À LA MÊME</head>
                <p>J’allais errant depuis trois jours, triste et seul comme une âme</p>
                <p>en grande peine, retournant aux lieux où ton amour me fut par toi</p>
                <p>révélé, cherchant le moment favorable de reparaître sous le feu</p>
                <p>de tes beaux yeux. Je suis venu, j’ai vu, j’ai vécu.</p>
                <p>Quelle place, Mélissandre, tu as prise dans ce cœur ! Il est</p>
                <p>bien à toi, sans rival que l’art. Et encore la nature dans sa</p>
                <p>magnificence, tes dieux dans leur générosité, ont fait pour toi et</p>
                <p>pour moi ce prodige de te créer tellement belle, que je ne peux</p>
                <p>voir désormais l’idéal humain, la forme féminine, que sous tes</p>
                <p>traits, avec ton incomparable grâce et ton délicieux visage.</p>
                <p>Rien dès lors ne me paraît plus cruel que de ne pouvoir</p>
                <p>t’adorer, te prier à la face du monde, te dresser des autels,</p>
                <p>m’enorgueillir devant tous de la piété que j’ai vouée à mon idole.</p>
                <p>J’attends, avec des rayons plein la tête, l’heure si lente à venir</p>
                <p>où je pourrai verser mon âme à tes pieds, te couvrir de caresses.</p>
                <p>Je fais les projets les plus fous, je trace les combinaisons les</p>
                <p>plus savantes et je trompe mes impatiences et mes ardeurs dans</p>
                <p>ces calculs impuissants.</p>
                <p>J’ai besoin de ta divine présence pour retrouver un peu de</p>
                <p>calme d’esprit. Loin de toi, je commence à ne plus rien valoir. Tu</p>
                <p>es devenue à ce point nécessaire à mon existence que je me sens</p>
                <p>diminué de moitié quand je ne te possède pas.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Ce n’était pas un rêve, c’était le réel goûté, bu jusqu’à</p>
                <p>l’ivresse. Une lumière radieuse m’illumine, m’enveloppe. Je</p>
                <p>marche dans l’éblouissement. Si tu veux reproduire nos deux</p>
                <p>visages dans notre extase d’hier, comme tu l’as tout à l’heure</p>
                <p>essayé, il faut tremper tes pinceaux dans l’or du soleil. Je te</p>
                <p>revois tout brillant, tout enflammé de nos feux. Je possède le</p>
                <p>bonheur sans limites, l’infini du bonheur. La vie ne peut ajouter à</p>
                <p>mes joies, ni la mort me les reprendre.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Je suis encore tout frémissant, mon cœur bat à rompre dans ma</p>
                <p>poitrine, et j’ai peine à contenir le mouvement de mon sang dans</p>
                <p>tout mon être. Je n’ai jamais plus cruellement ressenti</p>
                <p>l’impuissance de peindre mes sensations. Je voudrais les</p>
                <p>exprimer toutes à la fois, pour bien rendre l’orage d’amour qui</p>
                <p>s’est déchaîné au fond de mon âme, dans ces heures délicieuses.</p>
                <p>Toi seule, en écoutant les voix intimes de ton cœur, peux suppléer</p>
                <p>à mon insuffisance et à cet indigne bégayement.</p>
                <p>J’ai, grâce à toi, gravi, touché les sommets de la passion, je</p>
                <p>refuse d’en descendre pour retomber dans la vie réelle.</p>
                <p>Tu as donc reçu un secret jusque-là inconnu, que ta seule</p>
                <p>volonté ait suffi pour m’ouvrir une vie nouvelle, tout un étincelant</p>
                <p>domaine de joie, d’ivresse, d’extase ! Je te suis désormais</p>
                <p>attaché comme l’esprit à la chair, et, si tu voulais te reprendre, tu</p>
                <p>mourrais comme meurt le corps que l’âme abandonne.</p>
                <p>Je ressens comme un cruel besoin de t’absorber ou de</p>
                <p>m’abîmer en toi. Ce qui domine en ce moment les sensations</p>
                <p>terribles et confuses qui m’assiègent, c’est comme un violent</p>
                <p>appétit de mourir dans tes bras, si je ne désirais survivre pour</p>
                <p>t’aimer davantage.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>J’ai voulu te verser tant de joie folle que tu n’aurais pas le</p>
                <p>temps de la boire. L’amusant jeu d’amour ! Sous un dôme de</p>
                <p>lierre, à l’ombre des pins, l’un de mes dieux y présidait. Tu</p>
                <p>essayais de saisir au vol mes baisers qui t’échappaient dans un</p>
                <p>éclat de rire, et ta lèvre demeurait ouverte, semblable à celle du</p>
                <p>Tantale de mes fables.</p>
                <p>Et quelle victoire ! Sans rien saisir, tu t’es grisé !</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À ELLE</head>
                <p>Mon adorée, tu es bien telle que je te désire, aimante et</p>
                <p>joyeuse. Comme tes lèvres sont faites pour l’amour et le rire ! En</p>
                <p>lisant ton billet, je voyais à chaque mot les perles de ta bouche</p>
                <p>provocante. Je cueillais en imagination ces baisers que tu m’as</p>
                <p>volés. Je me faisais assez d’illusion pour croire qu’ils m’étaient</p>
                <p>rendus, et j’en avais le cœur ravi.</p>
                <p>J’ai donc cette faveur suprême, en mon amour que je croyais à</p>
                <p>son plein de joie, de posséder une femme qui, à la beauté</p>
                <p>merveilleuse, à toutes les qualités de l’esprit, à toute la noblesse</p>
                <p>du cœur, à tant de trésors si rarement assemblés, est assez</p>
                <p>magicienne pour ajouter le rire, la gaieté, c’est-à-dire le don</p>
                <p>divin qui a fait en tout temps les héroïnes et les maîtresses</p>
                <p>incomparables.</p>
                <p>Je suis gâté par la fortune et, si je n’avais la certitude de te</p>
                <p>voir, je craindrais d’être le jouet d’une hallucination.</p>
                <p>Tu ne peux imaginer comme chaque jour, au réveil, je trouve</p>
                <p>mon amour grandi, exalté. Qui donc disait que la possession</p>
                <p>arrête le développement de la passion ? Piètre et froid</p>
                <p>amoureux ! J’y ai puisé de nouvelles ardeurs, j’en tremble</p>
                <p>d’émotion, et, si j’étais à tes pieds, mon front te brûlerait les</p>
                <p>mains.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À LA MÊME</head>
                <p>Un orage violent a tout à coup éclaté dans notre ciel pur. La</p>
                <p>secousse a été d’autant plus forte qu’elle agitait une atmosphère</p>
                <p>plus calme.</p>
                <p>De quel droit celui qui vous trompe, Mélissandre, avec tant</p>
                <p>d’impertinente élégance, qui se bat pour des filles, qui les</p>
                <p>entretient et les affiche, qui se fait en riant l’apôtre des mauvaises</p>
                <p>mœurs, qui place l’infidélité (répète-t-il à chaque instant devant</p>
                <p>vous) à la tête des vertus conjugales, de quel droit M. de Noves</p>
                <p>vous défend-il un sentiment qu’il croit être seulement de</p>
                <p>l’amitié ? Je n’accepte pas pour vous cette tyrannie et je veux...</p>
                <p>Pardon, Mélissandre, ne t’irrite pas de mon emportement.</p>
                <p>Tu me l’as dit avec ta grandeur d’âme, il ne faut nous laisser</p>
                <p>envahir ni par la tristesse, ni par la haine. Restons confiants dans</p>
                <p>la destinée, la fortune est pour nous. Je veux me répéter sans</p>
                <p>cesse tes fières et douces paroles : « Ne songeons, dans</p>
                <p>l’épreuve, qu’à nos joies, et, quelque tempête qui se déchaîne,</p>
                <p>rappelons-nous que notre bonheur est fixé. »</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE GARDANNE</head>
                <p>Après tout ce courage déployé, j’éprouve un attendrissement</p>
                <p>inexplicable. Les larmes coulent de mes yeux comme si elles y</p>
                <p>étaient amassées. Je pleure, et cependant j’ai l’esprit fortifié par</p>
                <p>sa victoire sur un esprit faible. Non seulement, ai-je dit à M. de</p>
                <p>Noves, je me permettrai d’aimer Tiburce Gardanne de tendre</p>
                <p>amitié, mais je l’aimerai d’amour quand il me plaira. Je vous ai</p>
                <p>laissé libre de disposer de vous, et ne vous ai jamais, quoi que</p>
                <p>ma dignité en ait souffert, adressé un seul reproche ; je veux être</p>
                <p>libre à mon tour de distraire l’existence isolée que vous m’avez</p>
                <p>faite, par les soins, fussent-ils amoureux, d’un artiste illustre et</p>
                <p>d’un galant homme. Si vous voyez l’honneur de votre nom en</p>
                <p>danger par moi, reprenez-le. Celui de mon père est d’aussi bonne</p>
                <p>noblesse, et les titres de ma mère m’appartiennent. Réfléchissez</p>
                <p>jusqu’à demain et décidez en « grand seigneur ». Je suis assez</p>
                <p>« grande dame » pour tout comprendre.</p>
                <p>Il m’a priée sur l’heure de lui épargner un scandale et</p>
                <p>d’oublier son équipée.</p>
                <p>« Gardanne, a-t-il ajouté, est d’ailleurs un homme avec qui</p>
                <p>l’on peut se battre et qu’on peut tuer à l’occasion. » Je me suis</p>
                <p>contentée de répondre : « Vous auriez dû penser à cela plus tôt. »</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>AU MÊME</head>
                <p>Soit que je porte vers les dieux mes actions de grâce, soit que</p>
                <p>ma pensée revienne à toi, je vous bénis tour à tour.</p>
                <p>Autrefois, dans les échappées de mon imagination, en rêvant</p>
                <p>de héros et d’amants, j’avais cru prévoir jusqu’où peut conduire</p>
                <p>l’amour ; mais les cercles de la félicité où tu m’entraînes, je ne</p>
                <p>les avais pas entrevus.</p>
                <p>Il me semble, par instants, que nous arrêtons l’infini au</p>
                <p>passage plus sûrement que Josué n’arrêta le soleil.</p>
                <p>Mon être tout entier, dans un mouvement soudain que je</p>
                <p>n’essaye pas de maîtriser, se précipite vers toi.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Je vais te voir, je vais boire la lumière dans tes regards,</p>
                <p>respirer le parfum de ton haleine, m’emplir le souvenir des traits</p>
                <p>de ton adorable visage, entendre les notes argentines de ta voix,</p>
                <p>causer ta causerie de longues heures.</p>
                <p>Et qu’est-ce que ces doux plaisirs auprès de l’ivresse que je</p>
                <p>goûterai demain ? Mon adorée, je suis tout songeur. Je te tends</p>
                <p>les bras mille fois en un jour. Je ne me croyais pas si envahi par</p>
                <p>ta volonté amoureuse. J’ai toutes les ardeurs, et comment n’en</p>
                <p>serait-il pas ainsi, ô charmeuse ? N’est-ce pas la vie, l’éclat,</p>
                <p>l’attrait, qui sortent de toi comme des chaînes d’or, qui</p>
                <p>m’enveloppent, et dont je sens avec délices le poids ineffable sur</p>
                <p>tout mon être ? Aime ton amant captif qui demeure à tes pieds.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À LA MÊME</head>
                <p>Divine compagne, quel délicieux voyage ! De quelle terre</p>
                <p>promise, et trop rapidement traversée, revenons-nous ? J’ai la</p>
                <p>certitude d’avoir pénétré dans un monde nouveau, inexploré.</p>
                <p>Nous avons retrouvé l’île de Délos, remontée tout exprès des</p>
                <p>fonds de la mer de l’histoire pour nous servir d’asile et de</p>
                <p>sanctuaire. Ah ! le doux mystère de tendresse idéale qu’on m’a</p>
                <p>révélé ! j’en ai le cœur parfumé. Je bénis la déesse qui s’est</p>
                <p>humanisée pour moi.</p>
                <p>Tu es vraiment divine, Mélissandre. Je sens au fond de mon</p>
                <p>âme (car, depuis que je t’aime, j’en vois nettement le fond) tous</p>
                <p>les sentiments réunis dans le même amour. Je ne veux pas les</p>
                <p>séparer. Je tiens à t’aimer de toutes les manières, sous tous les</p>
                <p>modes, depuis l’affection de l’ami jusqu’à la tendresse de</p>
                <p>l’enfant, la piété fraternelle, la passion de l’amant, la gratitude du</p>
                <p>blessé guéri, jusqu’à l’adoration religieuse et enthousiaste de</p>
                <p>l’artiste pour l’harmonieuse beauté.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>C’est avec une inexprimable émotion que je retrouve en mon</p>
                <p>souvenir les exquises jouissances rapportées de cette entrevue. Il</p>
                <p>ne se mêle à tant de félicité parfaite que la désespérance de ne</p>
                <p>pouvoir traduire l’hymne d’amour reconnaissant que chante mon</p>
                <p>cœur. Si je parvenais à lui arracher ce qu’il dit tout bas dans la</p>
                <p>langue mystérieuse de l’extase, et te l’écrire, je posséderais le</p>
                <p>bonheur absolu.</p>
                <p>Les mots me manquent ; toute parole me paraît de glace.</p>
                <p>J’éprouve le besoin d’effacer aussitôt ce que j’écris, tant je le</p>
                <p>trouve banal et mesquin. Écoute et prête l’oreille à la voix du</p>
                <p>dedans.</p>
                <p>Je renonce à t’aimer en langage humain.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>J’avais fait bien des rêves, caressé bien des ambitions, désiré</p>
                <p>bien des plaisirs, jamais mon imagination n’était allée ni si haut</p>
                <p>ni si loin que la réalité présente. Ah ! comme je t’attendais ! Je</p>
                <p>n’avais rencontré jusqu’à toi que le mensonge, le sentiment</p>
                <p>artificiel ou les satisfactions grossières des sens, ou la fugitive</p>
                <p>volupté des rencontres sans lendemain. Je t’aime et je trouve</p>
                <p>réunis, par la main de tes dieux que je confesse en t’aimant, la</p>
                <p>beauté admirable, la grâce charmante, la poésie, la vaillance du</p>
                <p>cœur, la passion vraie, et mon bonheur se fait de tous ces dons,</p>
                <p>de toutes ces fortunes.</p>
                <p>Je sens avec un tremblement religieux que le divin à travers toi</p>
                <p>me protège, je tombe à tes genoux et je couvre de larmes de joie</p>
                <p>tes belles mains.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À LA MÊME</head>
                <p>Mon amante adorée,</p>
                <p>Je ne t’ai pas aperçue ce matin, et je suis triste. Heureusement,</p>
                <p>il me reste aux lèvres un rayon de miel, un peu d’ambroisie, qui</p>
                <p>me permettent d’attendre jusqu’à ce soir. J’aurai la joie de te</p>
                <p>revoir et d’exprimer silencieusement, avec l’éloquence des yeux,</p>
                <p>l’amour qui embrase chaque jour davantage tout mon être.</p>
                <p>J’interroge souvent le passé, je cherche les indices du feu qui</p>
                <p>couvait sous la cendre d’amours indignes de m’avoir enflammé.</p>
                <p>Il devient manifeste, et je m’enorgueillis de cette conviction, que,</p>
                <p>dès la première heure où je t’ai aperçue, mon âme est allée à la</p>
                <p>tienne comme une exilée qui rentre dans sa patrie idéale. J’habite</p>
                <p>en toi aujourd’hui, je t’appartiens pleinement. Il n’y a pas jusqu’à</p>
                <p>la souffrance intérieure que me causent nos séparations, qui</p>
                <p>n’aiguillonne en moi la passion de te retrouver.</p>
                <p>Je ne me figure pas sans orgueil que dans la suite des annales</p>
                <p>humaines on n’ait jamais rencontré deux natures plus faites pour</p>
                <p>s’unir, se compléter l’une l’autre, s’ennoblir par le contact,</p>
                <p>s’agrandir et s’épurer par leur intime communion. Je t’aime</p>
                <p>comme on aime le résumé de toutes les grâces, de toutes les</p>
                <p>beautés morales et plastiques, et je me sens devenir, à cette</p>
                <p>possession, plus conscient de ma valeur d’artiste, plus fier de ma</p>
                <p>nature d’homme.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>J’ai des accès de lyrisme auxquels je résiste mal, et je</p>
                <p>conserve, en m’y abandonnant, la crainte de redire, avec des</p>
                <p>expressions déjà dites, un amour qui se meut dans les hauteurs</p>
                <p>inaccessibles des êtres, infranchies, indécouvertes jusqu’à nous.</p>
                <p>Cependant je veux te chanter mon amour, il faut que j’en note</p>
                <p>les rythmes, que j’en réentende les harmonies. Un mot apaise mon</p>
                <p>exaltation loin de toi, il se murmure à mon oreille, je le vois</p>
                <p>s’échapper de tes lèvres, je le balbutie et je le crie tour à tour :</p>
                <p>« J’aime ! »</p>
                <p>J’admire en toi ton génie, et cette étrange beauté de l’homme,</p>
                <p>si inquiétante pour la femme. Tes yeux bleus profonds et</p>
                <p>sombres, je les aime, quoiqu’ils aient, à certains moments, les</p>
                <p>lueurs dantesques de ceux qui ont vu les cercles infernaux du mal</p>
                <p>et pourraient y rentrer. Ami, parfois j’ai la terreur de ton passé, et</p>
                <p>elle me donne un vague effroi de l’avenir.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>AU MÊME</head>
                <p>Nous avons fait, ce matin, mon père et moi, une très belle</p>
                <p>promenade à cheval. Malgré nous, la conversation prit une allure</p>
                <p>tendre. Je ne sais à quel propos mon père s’est laissé hanter par</p>
                <p>de vieux souvenirs : « Ta mère avait ton élégance, m’a-t-il dit</p>
                <p>brusquement, elle était fière et silencieuse comme toi. Tu lui</p>
                <p>ressembles chaque jour davantage. Tes yeux, l’expression de ta</p>
                <p>bouche, ta physionomie, ont changé depuis quelques semaines. Je</p>
                <p>te sens livrée au rêve intérieur, je devine en toi une exaltation</p>
                <p>contenue ; quelque joie mystérieuse te possède. Je ne puis exiger</p>
                <p>tes confidences ; tu n’as pas voulu que je fusse un camarade, et je</p>
                <p>n’ai pas su être père.</p>
                <p>« J’ai mal choisi ton mari. Ses compagnons de plaisir, qui sont</p>
                <p>les miens, le blâment de te délaisser, toi si merveilleusement</p>
                <p>douée de tant de grâce, de tant de beauté. Nous nous demandons</p>
                <p>comment il se fait que de Noves ne soit pas amoureux de toi. »</p>
                <p>Je me suis écriée en riant :</p>
                <p>« Les dieux me préservent de son adoration !</p>
                <p>— Moi, reprit mon père, si j’ai cherché à m’étourdir, si j’ai</p>
                <p>mené l’existence que je mène, c’était pour oublier la morte, celle</p>
                <p>qui, vivante, m’avait chassé de son cœur.</p>
                <p>— M. de Noves est aussi excusable que vous, mon père, car je</p>
                <p>l’ai chassé de ma pensée.</p>
                <p>— Tu ne t’es détachée de lui que parce qu’il t’a publiquement</p>
                <p>trompée, et pour qui ? Pour je ne sais quelle créature de bas</p>
                <p>étage, la maîtresse de cent peintres, un modèle lancé par</p>
                <p>Gardanne !</p>
                <p>Et, comme je ne répondais pas :</p>
                <p>« Mélissandre, ajouta-t-il, crois-tu donc pouvoir te passer</p>
                <p>toujours de l’affection ou de ses semblants ? Prends garde au</p>
                <p>premier sentiment que tu éprouveras ! Il deviendra vite passion.</p>
                <p>Et si tu t’égarais alors, si, n’aimant pas ton mari, aimant peu ton</p>
                <p>père, parce qu’ils sont ce que tu appelles des corrompus, tu</p>
                <p>n’aimais encore qu’un viveur ?... »</p>
                <p>Nous entrâmes dans une avenue où l’on ne pouvait marcher à</p>
                <p>deux. Je laissai mon père derrière moi. Il ne vit pas la rougeur</p>
                <p>me monter au front, ni les larmes tomber de mes yeux. Je ne veux</p>
                <p>pas vous dire ce que j’ai souffert de cette conversation. Il faut</p>
                <p>que je l’oublie.</p>
                <p>· · · · · · · · · · · · · · · · · · · · · · ·</p>
                <p>Imaginez une avenue faite de cyprès et de saules. Les cyprès</p>
                <p>aux flancs arrondis, parsemés de pommes roussies et rugueuses,</p>
                <p>s’avancent dans l’allée et mordent sur l’horizon. Leurs masses</p>
                <p>épaisses, protectrices et lourdes, servent de barrière au mistral.</p>
                <p>De l’autre côté de l’avenue, les saules, pénétrés par la</p>
                <p>lumière, détachés sur le bleu, courbés, flexibles, étendent leurs</p>
                <p>branches allongées ou traînantes ; leurs feuilles si fines, d’un vert</p>
                <p>pâle, tremblent au plus léger souffle de la brise.</p>
                <p>Sur les saules, des oiseaux voltigent sans se poser, tandis que,</p>
                <p>dans les cyprès touffus, la troupe entière d’alentour habite, crie,</p>
                <p>chante, s’agite, au milieu des arbres paisibles.</p>
                <p>Si j’étais pinson, ou rouge-gorge, ou chardonneret, ou fauvette,</p>
                <p>moi aussi je préférerais les cyprès aux saules. Il ne faut pas que</p>
                <p>la branche où l’on pose ses amours ploie trop aisément ; mieux</p>
                <p>vaut la sûreté que la souplesse.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Je vous ai en vain attendue dans l’allée des cyprès et des</p>
                <p>saules. Je sentais que vous ne viendriez pas, que vous ne pouviez</p>
                <p>venir, malgré vos promesses. Je vous avais vue trop souffrante</p>
                <p>hier, et cependant je m’obstinais à rester, à fouiller du regard</p>
                <p>l’étendue.</p>
                <p>À chaque silhouette lointaine j’espérais, à chaque déception je</p>
                <p>songeais avec amertume que vous étiez sur votre lit de douleur, et</p>
                <p>que vous songiez tristement à l’ami qui vous attendait sans</p>
                <p>espoir.</p>
                <p>Mélissandre, comme je vous aime ! et quel chemin cet amour a</p>
                <p>fait en quelques semaines dans mon cœur ! Il lance de tous côtés</p>
                <p>ses racines, et le passé, si je puis me souvenir que j’ai vécu sans</p>
                <p>vous aimer, est bien complètement étouffé par lui.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Je souffre. Est-ce le mal qui m’accable ? Est-ce une angoisse</p>
                <p>précédant l’épreuve ? Mon amour était-il une vision d’un jour ?</p>
                <p>Le songe que j’ai fait, je veux le refaire, ou mourir.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Guérissez, ma bien-aimée, sans quoi je maudis la nature assez</p>
                <p>cruelle pour nous séparer, quand elle devrait opérer tous les</p>
                <p>miracles pour nous réunir, car elle n’a jamais formé deux êtres</p>
                <p>plus sûrement destinés par elle-même l’un à l’autre.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Ne maudissez pas ! Invoquez le guérisseur, Apollon, dieu</p>
                <p>bienfaisant. Qu’il me délivre de la douleur. Je suis enfermée, je</p>
                <p>ne puis le voir. Vous qui le voyez, priez !</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>La longue séparation ! Je compte les heures. En dépit des</p>
                <p>tristes émotions qui m’assiègent, je vois toujours flotter devant</p>
                <p>mes yeux ton adorable image. Grâce à elle, je conserve un peu de</p>
                <p>force. Seule la certitude de pouvoir compenser les ennuis de</p>
                <p>notre éloignement par ma tendresse me soutient. Quel arriéré</p>
                <p>d’amour tu me devras ! Je sens grandir loin de toi ma passion.</p>
                <p>Mon cœur devient trop étroit pour la contenir, et je sens que, si</p>
                <p>elle ne se mêle pas à chaque instant à la tienne, sa violence me</p>
                <p>brisera. Conviens, Mélissandre, que le mystère de notre union a</p>
                <p>ses cruautés, puisqu’il m’est interdit d’aller m’asseoir à ton</p>
                <p>chevet, quand tu souffres.</p>
                <p>Ne t’irrite pas de ma plainte ; je sais quel est ton désir : j’y</p>
                <p>répondrai avec soumission, ma bien-aimée. Je te dirai même, si</p>
                <p>tu l’exiges, que la privation de ta vue augmente ma ferveur, car</p>
                <p>c’est de la piété que je t’ai vouée, comme aux divinités absentes.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Jamais je n’ai senti une pareille impossibilité de me reprendre</p>
                <p>à la santé. Quoi ! ce bonheur surhumain se briserait parce</p>
                <p>qu’avant de te connaître j’ai manqué de foi dans ta venue, et que,</p>
                <p>dédaigneuse de la vie, j’ai pris plaisir à la laisser s’amoindrir en</p>
                <p>moi ! Maintenant, ma volonté n’a plus la puissance de retremper</p>
                <p>mes forces. Pourquoi, en mes jours sombres, n’ai-je pas eu la</p>
                <p>révélation de mes jours lumineux ?</p>
                <p>Je voudrais ne t’apporter que le bonheur, la sérénité, et voilà</p>
                <p>que je t’accable de soucis et de plaintes. Tu m’accusais de ne pas</p>
                <p>détester ce qui nous sépare, de me soumettre au joug du sort avec</p>
                <p>trop de résignation. Triomphe, mon bien-aimé. Je me désespère.</p>
                <p>Je voudrais briser les liens qui m’enchaînent. Je souffre des</p>
                <p>obstacles qui te tiennent éloigné de moi, plus que de ma</p>
                <p>souffrance même.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Ma bien-aimée. Je suis orgueilleux d’avoir ramené un peu de</p>
                <p>calme et d’apaisement dans ton cerveau, et rien n’est mieux fait</p>
                <p>pour augmenter ma tendresse que ces preuves d’influence sur ton</p>
                <p>esprit. Je me dis tout bas que ton cœur seul est moralement</p>
                <p>malade, que je suis cause de sa souffrance, et que, si j’étais le</p>
                <p>maître, je te rendrais en peu de temps la plus vaillante et la plus</p>
                <p>fière des héroïnes.</p>
                <p>Je vais essayer tantôt de mon pouvoir magnétique ; en dépit</p>
                <p>des obstacles, je pénétrerai jusqu’à toi, et il suffira que je te</p>
                <p>regarde pour enlacer ton âme. Alors, écoute ce que je te dirai.</p>
                <p>C’est mon être tout entier que j’épancherai en ton être. Je suis sûr</p>
                <p>que tu comprendras aussi bien ce langage muet que les paroles</p>
                <p>brûlantes de ma passion. Je vis en toi.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Je doute encore si je n’ai pas rêvé, tant je me sens étrangère</p>
                <p>aux conditions habituelles de la vie.</p>
                <p>T’aimer silencieusement au milieu des jaloux, te sentir vivre,</p>
                <p>te voir penser à coté de moi, répondre à chacune de tes</p>
                <p>interrogations les plus intimes, provoquer la même sensation au</p>
                <p>même instant, causer sans mot dire avec la voix des esprits, et</p>
                <p>prolonger cet amoureux dialogue sans trouble, sans autre</p>
                <p>sentiment que celui qui anime les dieux de l’Olympe dans la</p>
                <p>sereine tranquillité de leur ciel : quel miracle ! Et tu le fais, rien</p>
                <p>que par ta présence et ta volonté.</p>
                <p>J’ai réellement possédé le bonheur des Immortels. J’ai vu</p>
                <p>l’amour se dépouiller, s’épurer, devenir religion, culte et prière.</p>
                <p>Pour la première fois, j’ai éprouvé les délices de l’adoration</p>
                <p>intérieure.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Il est donc vrai que l’idée de perdre l’amour de sa bien-aimée</p>
                <p>centuple la passion et le bonheur de la ressaisir et de la</p>
                <p>retrouver ? Je sentais mon cœur se fondre de reconnaissance, de</p>
                <p>tendresse et d’enivrement. Je mesurais l’étendue même de ma</p>
                <p>félicité à la profondeur des angoisses qui m’avaient</p>
                <p>précédemment agité. Je te serrais à t’étouffer pour me convaincre</p>
                <p>que tu étais revenue et que je t’avais reconquise.</p>
                <p>La figure brillante du soleil se glissait entre nous deux pour</p>
                <p>bénir notre réunion. Tu l’avais donc sur toi, ce beau et brillant</p>
                <p>Apollon, qu’il s’est échappé de ta tunique et mis à tes pieds, où il</p>
                <p>est resté chaud et lumineux pendant ton idéale visite ?</p>
                <p>C’était bien sa figure qui se gravait sous nos yeux en médaille</p>
                <p>d’or. La merveilleuse apparition prenait pour nous un caractère</p>
                <p>religieux. Jamais je n’oublierai cette présence réelle dans notre</p>
                <p>sanctuaire. Quels dévots ont mieux vu que nous le visage de leur</p>
                <p>Dieu ?</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À LA MÊME</head>
                <p>Si je n’étais que peintre, à ce moment de l’œuvre de mon</p>
                <p>amour, je voudrais terminer le tableau, n’y plus rien ajouter.</p>
                <p>Après ce que nous avons découvert en nous, après ta dernière</p>
                <p>lettre, rien de nouveau, rien de mieux, rien de plus, ne peut nous</p>
                <p>être révélé. J’ai comme un éblouissement perpétuel, et il me</p>
                <p>semble que j’ai voyagé avec toi dans les espaces célestes.</p>
                <p>Je t’adore ! il faudrait te le répéter cent fois de suite, avec</p>
                <p>l’accent que je mets dans ce seul mot, pour rendre toute</p>
                <p>l’intensité de passion, d’amour, d’ardeur, de sentiment profond,</p>
                <p>qu’il renferme pour toi.</p>
                <p>Je t’évoque dans ma pensée, et quand je t’ai là, avec tes yeux</p>
                <p>qui laissent échapper ton âme, avec tes lèvres où elle vient se</p>
                <p>jouer, avec ta tête idéale où je la vois se mouvoir et faire ces</p>
                <p>gestes ineffables et gracieux qui se traduisent en paroles et en</p>
                <p>sourires, alors je deviens immobile, comme pétrifié, et je sens</p>
                <p>mon âme doucement, lentement, s’échapper de moi, se précipiter</p>
                <p>vers la tienne et l’étreindre sous ses baisers.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Bonjour, ami tendre. Éveillez-vous et souriez à qui vous</p>
                <p>appelle aux joies matinales, à qui vient, par un court billet, vous</p>
                <p>remercier du gai bonheur que vous lui avez rendu, des joies que</p>
                <p>vous répandez sur chacun de ses jours.</p>
                <p>Je ne vous visite que par lettre, et cependant vous tressaillez</p>
                <p>de plaisir. Vous m’aimez donc autant que je vous aime ? J’avais</p>
                <p>cru la chose impossible.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Quel délicieux réveil ! Je déroule cette bandelette sacrée. J’y</p>
                <p>respire le parfum qu’y a laissé ta main. J’entends, à travers ma</p>
                <p>lecture, les douces paroles, écho de cette musique intérieure et</p>
                <p>divine qui porte du cœur au cœur l’harmonie des accords</p>
                <p>parfaits. Quelles extases et quelles déceptions tout ensemble !</p>
                <p>Quand viendras-tu, Laure, dans la maison de Pétrarque ? C’est,</p>
                <p>depuis quelques jours, un immense désir de te voir seule. Je fais</p>
                <p>et défais mille projets plus bizarres les uns que les autres. Je ne</p>
                <p>trouve rien de sensé, rien de réalisable pour t’attirer plus</p>
                <p>souvent. Mon amour est si haut, qu’il me semble au-dessus des</p>
                <p>conditions humaines. Alors ses droits ne sont-ils pas des droits</p>
                <p>divins ?</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Je viendrai, t’apportant mon âme faible encore et cherchant sa</p>
                <p>force en toi, comme mon corps languissant cherche la santé dans</p>
                <p>les rayons du soleil. Tous deux ne me brûlez pas. Je suis à peine</p>
                <p>convalescente. Mon angoisse a été si grande ! J’ai cru perdre en</p>
                <p>un instant ma confiance dans l’amour, dans la lumière. Des</p>
                <p>ombres épaisses se sont répandues sur ma vie, et il m’a semblé</p>
                <p>que je franchissais les cercles de la mort. Il vaudrait mieux</p>
                <p>n’avoir jamais aimé que d’aimer avec crainte.</p>
                <p>Je t’en conjure, ne rentre en mon cœur que si tu es certain d’y</p>
                <p>rentrer triomphant à jamais. Mes regards jetés sur ton passé y ont</p>
                <p>rencontré la terreur de t’y voir ramené un jour. Interroge-toi ; et si</p>
                <p>quelque fugitif, quelque lointain désir d’y retourner t’effleure,</p>
                <p>arrête tes pas dans la voie d’un bonheur qui me conduirait à</p>
                <p>l’abîme, ne me redemande pas à moi-même, car je ne sais que me</p>
                <p>donner tout entière et à toujours.</p>
                <p>Ne m’as-tu pas écrit : « Si je n’étais que peintre, à ce moment</p>
                <p>du tableau de notre amour, il faudrait l’achever, le terminer ? »</p>
                <p>Peut-être le devons-nous. Vouloir ne plus s’aimer, en plein</p>
                <p>amour, est plus noble, plus fier, vaut mieux, que cesser un jour de</p>
                <p>s’aimer. Le sacrifice héroïque m’effrayerait moins que la lente</p>
                <p>souffrance d’un sentiment qui s’use.</p>
                <p>Lorsque nous nous serons tous deux redonnés l’un à l’autre,</p>
                <p>j’ai peur de te lire, de t’écrire, de trouver nos accents plus</p>
                <p>faibles, l’expression de notre passion amoindrie.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>J’ai soulevé le voile d’Isis, j’ai ressenti les délicieuses</p>
                <p>terreurs de l’amour infini. Pour la seconde fois, j’ai entrevu le</p>
                <p>sanctuaire de la nature. Je suis vainqueur et vaincu tout à la fois.</p>
                <p>J’ai atteint aux limites de l’émotion. Il m’en reste un</p>
                <p>tressaillement surhumain. Je me sens grandi de vingt coudées, je</p>
                <p>suis l’égal des plus grands de notre race, l’amour maître et</p>
                <p>fécondateur des choses est en moi, et mon être tout entier s’est</p>
                <p>transporté en ton être. Mon cœur s’est fondu à la chaleur de cette</p>
                <p>communion, de cet échange divin. L’avenir peut-il me révéler</p>
                <p>rien d’autre ? Je ne sais, tant les surprises d’un amour qui croît</p>
                <p>également au milieu des inquiétudes et des joies sont imprévues.</p>
                <p>En ce moment, je répète l’hymne de l’initiation à une vie</p>
                <p>supérieure. Je t’aime sans mesure, sans limites, sans retour, sans</p>
                <p>fin. Je redis le Cantique des cantiques.</p>
                <p>Ô ma belle païenne, que tu es belle, comme tu domines la</p>
                <p>nature entière, et quelle lumière tu répands sur tout ce qui me</p>
                <p>touche, m’émeut, m’environne !</p>
                <p>Je voudrais vivre à tes pieds, mon esprit déborde</p>
                <p>d’admiration. J’ai épuisé la coupe du bonheur, remplis-la de</p>
                <p>nouveau ; je ne puis supporter la vie si tu ne me verses chaque</p>
                <p>jour le divin breuvage. Je t’envoie toute mon âme dans un baiser,</p>
                <p>avec l’inextinguible désir de te retrouver sans cesse sous mon</p>
                <p>regard.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Idéal, idéal ! tu t’es fait chair et verbe pour moi. Tout ce qui a</p>
                <p>travaillé, pensé, grandi dans le cerveau de l’homme ; tout ce qui</p>
                <p>s’est attendri, humanisé, divinisé dans le temps et l’histoire, se</p>
                <p>résume en mon bien-aimé, et il est à moi.</p>
                <p>Mes rêves les plus romanesques, les plus brillamment inspirés</p>
                <p>par tous les amants passionnés de tous les âges, mes ambitions</p>
                <p>les plus hardies se réalisent.</p>
                <p>Quelles</p>
                <p>parentés</p>
                <p>innombrables,</p>
                <p>quelle</p>
                <p>généalogie</p>
                <p>orgueilleuse, quelles hérédités sacrées des grandes amoureuses</p>
                <p>ajoutent leurs puissances à la puissance de mes joies ! Il me</p>
                <p>semble que tous ceux qui ont aimé depuis qu’on aime revivent en</p>
                <p>nous, dans notre passion. Et quelle fortune de venir les derniers !</p>
                <p>Les aventures que tu as courues jusqu’à moi, dont j’étais si</p>
                <p>jalouse hier encore, je les accepte, parce qu’elles t’ont façonné</p>
                <p>tel que te voici. Je veux que ce que tu as semé de toi dans ta vie,</p>
                <p>tu le récoltes en moi. Que tes joies passées se surajoutent aux</p>
                <p>joies présentes !</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Je te revois accoudée, alanguie, avec tes beaux bras de marbre</p>
                <p>lumineux dans la nuit. Je respire ce parfum qui s’élève de toi</p>
                <p>comme l’encens d’une cassolette sacrée. Je vois luire tes yeux</p>
                <p>dans l’ombre, à quelques pieds au-dessus de la cascade qui</p>
                <p>chante pour nous seuls.</p>
                <p>Quand je me retrouve, il me semble que je jouis de l’amour</p>
                <p>d’une Sémiramis revenue pour moi sur cette terre, et je</p>
                <p>m’abandonne à tous les rêves de volupté qui ont agité les</p>
                <p>cervelles des hommes depuis la grande magicienne des légendes</p>
                <p>assyriennes.</p>
                <p>Je veux goûter ce plaisir, comme tu l’as goûté toi-même en</p>
                <p>évoquant les amours passées ; il est le plus ineffable que puisse</p>
                <p>trouver mon cœur : t’aimer comme un résumé brillant et</p>
                <p>passionné des grandes héroïnes qui ont laissé leur sillage</p>
                <p>diamanté dans l’histoire. Je puise, en cette idée dominante de</p>
                <p>mes sensations, je ne sais quelle tranquillité, quelle béatitude,</p>
                <p>pour ma passion ; je sens mieux ainsi que tu ne pouvais</p>
                <p>appartenir à nul autre qu’à moi, car nul ne t’eût si bien comprise,</p>
                <p>et comprendre est nécessaire pour bien posséder.</p>
                <p>Mais les délices intimes de cette soirée n’étaient pas</p>
                <p>terminées, j’avais hâte de rentrer chez moi, de me recueillir et</p>
                <p>d’y savourer en jaloux la lettre parfumée que tu m’avais remise.</p>
                <p>Saintes, joyeuses et vivifiantes paroles ! je les ai couvertes de</p>
                <p>baisers et de larmes pour la santé, la force morale que tu suscites</p>
                <p>en mon être.</p>
                <p>Je te dois le succès dont les journaux m’apportent chaque jour</p>
                <p>l’écho grandissant. Ce n’est pas mon art qu’on admire, c’est ton</p>
                <p>inspiration. N’ai-je pas mis dans la nature, mon adorée païenne,</p>
                <p>cette âme que toi seule m’as fait comprendre, m’as révélée ? Mes</p>
                <p>succès t’appartiennent, je te les dois, je te les veux imposer.</p>
                <p>Ne pense pas, ne dis jamais, cruelle, que notre amour n’est</p>
                <p>qu’un éclair brillant, une flamme trop brûlante pour ne pas</p>
                <p>s’éteindre. Cet amour est la trame même de nos existences. Rien</p>
                <p>ne détachera deux âmes soudées par les dieux, et si l’une se</p>
                <p>brise, ses éclats briseront l’autre.</p>
                <p>Je t’adore comme ma force dont tu es devenue la source.</p>
                <p>Disparaître en toi serait la dernière aspiration de ma nature, mais</p>
                <p>être séparé de toi, je te tuerais plutôt que d’y consentir.</p>
                <p>Mélissandre, je ne désire la gloire que pour honorer mon</p>
                <p>amour, et je ne puis avoir désormais un plaisir d’orgueil sans t’y</p>
                <p>associer. La célébrité, quelle qu’elle soit, ne m’éloignera pas de</p>
                <p>ma bien-aimée. Loin d’elle le monde se vide, et moi-même je ne</p>
                <p>suis plus rien qu’un atome desséché, impuissant au commerce des</p>
                <p>choses.</p>
                <p>C’est donc par besoin vital que je me presse sur tes lèvres,</p>
                <p>que je suis tien, que je m’incarne en toi, que je puise ma</p>
                <p>personnalité dans tes bras.</p>
                <p>Je vais bientôt te dévorer des yeux, te dire, sans te parler, tout</p>
                <p>ce qui remue de tendresse en mon âme. Quel adorable supplice !</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Je pleure de joie en retrouvant dans ma pensée, et jusque dans</p>
                <p>les fibres de mon être, les émotions inexprimables de la soirée</p>
                <p>d’hier. Je n’ai jamais été plus envahie que durant ces trop rapides</p>
                <p>heures, à deux doigts de tes lèvres, brûlée du feu de tes regards.</p>
                <p>Sois béni pour tant de bonheur !</p>
                <p>Je me dis avant de te voir : « Aujourd’hui, je regretterai la</p>
                <p>félicité dernière. » Quand je te vois, le présent est tel que le</p>
                <p>passé disparaît, s’efface, comme si le lever du soleil succédait</p>
                <p>instantanément à son coucher.</p>
                <p>Parfois je crois marcher dans une sorte d’apothéose ; l’amour,</p>
                <p>porté à cette puissance, fait vivre de la vie supérieure des héros</p>
                <p>et des dieux.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Le néant lui-même n’entamera plus notre union ; nous pouvons</p>
                <p>mourir, nous emporterons l’orgueil de n’avoir connu de rivaux ni</p>
                <p>d’égaux. J’ai réellement senti palpiter ton souffle dans le mien.</p>
                <p>Désormais la forte parole biblique est réalisée par la chair et</p>
                <p>l’esprit : « Tu es l’âme de mon âme, la pensée de ma pensée, le</p>
                <p>sang de mon sang, les os de mes os. » Je t’ai recréée et tu m’as</p>
                <p>recréé.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Je savais bien hier que nous courions un danger ; à peine étais-</p>
                <p>tu sorti que mon père est entré. Je t’aime plus que la paix de mon</p>
                <p>existence : je l’ai prouvé. Je ne regrette pas ce baiser, puisque tu</p>
                <p>le désirais et que je ne peux plus goûter d’autres joies que les</p>
                <p>tiennes.</p>
                <p>Tu étais d’ailleurs irrésistible. Rien n’est comparable à ta</p>
                <p>verve, à ta grâce dans une intimité tendre. Je ne sais ce que je</p>
                <p>préfère de ces heures si douces, ou de nos heures de passion.</p>
                <p>C’est un plaisir charmant de notre amour que ce jeu de nos</p>
                <p>esprits. Leurs traits s’échangent, se confondent, jetés par la</p>
                <p>bouche de l’un de nous ou lancés en même temps. Où donc est</p>
                <p>notre façon personnelle de penser ? Te souviens-tu de nos</p>
                <p>premières discussions ? Tout ce qui ne se prête pas aux échanges,</p>
                <p>aux fusions avec toi, me paraît étranger à mon intelligence.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>J’ai pénétré seul dans ce salon devenu l’un des sanctuaires de</p>
                <p>mon religieux amour.</p>
                <p>Tu ne devais rentrer, me dit-on, que dans une heure.</p>
                <p>J’ai pris ta place, j’ai appuyé lentement mon bras sur ta table,</p>
                <p>et j’ai attendu. Alors j’ai senti la fin de cette transformation</p>
                <p>intérieure commencée depuis notre premier baiser. Je me suis</p>
                <p>trouvé tout autre. Je pensais en toi. J’avais perdu le sentiment de</p>
                <p>mon sexe et je jouissais délicieusement de cette transformation</p>
                <p>de tout mon être. Quelle merveille que l’amour ainsi éprouvé !</p>
                <p>On n’est plus amant, on devient la personne aimée elle-même.</p>
                <p>N’est-ce pas le vrai mystère analogue à ce qui arrive dans les</p>
                <p>vieilles légendes de l’Inde où le prêtre, à force d’amour, se</p>
                <p>confond, par la puissance de la prière intérieure, avec la divinité</p>
                <p>qu’il sert ?</p>
                <p>Mélissandre, c’est sur ton propre autel que je viens t’adorer.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Je vis dans l’enivrante fumée de toi, dans ton atmosphère,</p>
                <p>comme dans un nuage d’assomption. La terre me paraît une petite</p>
                <p>boule qu’à chaque instant je repousse du pied, pour m’élancer</p>
                <p>dans l’infini.</p>
                <p>Nous avons dépassé hier les sommets de l’Olympe. À quelle</p>
                <p>altitude vertigineuse sommes-nous parvenus ? Nul n’a visité ces</p>
                <p>hauteurs avant nous. J’ai le vertige. Le bonheur absolu</p>
                <p>m’apparaît.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Mes pensées t’accompagnent sans cesse, mon esprit est</p>
                <p>identifié à ton esprit, il est assimilé par toi, perdu en toi.</p>
                <p>Je préfère le mot hymen, pour peindre notre union, à celui</p>
                <p>d’amour. Les dieux terrestres, que nous sommes allés invoquer</p>
                <p>pour la seconde fois dans leur antre, ont chanté notre hyménée.</p>
                <p>Rappelle-toi la mélodie de la source qui montait.</p>
                <p>Je revois le rideau de verdure, le ciel brillant à travers, les</p>
                <p>mille étincelles, les mille flammes, les rayons d’Apollon</p>
                <p>éclairant les nervures des feuilles, la fraîcheur de l’eau, la</p>
                <p>chaleur de l’air, et ces grands rochers vêtus de longue mousse</p>
                <p>veloutée, cheveux des naïades que l’eau tarie ne caresse plus en</p>
                <p>ce moment, mais qu’elle dénouera demain.</p>
                <p>Après ton départ, je suis revenu. J’ai marché où tu avais</p>
                <p>marché, je me suis assis où tu t’étais assise, penché sur la pierre</p>
                <p>où tu appuyais ton adorable tête. Alors, j’ai fermé les yeux, j’ai</p>
                <p>réentendu ta voix harmonieuse, et les vibrations de ta parole</p>
                <p>claire ont résonné de nouveau dans un cœur qui t’idolâtre.</p>
                <p>J’ai dit à la fontaine combien mon amour était supérieur à celui</p>
                <p>de Pétrarque, puisqu’il se double de celui de Laure.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>As-tu remarqué, au milieu des similitudes de nos caractères,</p>
                <p>une dissemblance ?</p>
                <p>Lorsque nous sommes seuls, c’est toi, tout d’abord, qui chantes</p>
                <p>l’hymne d’amour. Je t’écoute en silence, ne trouvant rien à</p>
                <p>répondre. Je suis émue, fiévreuse. Si l’heure de te quitter</p>
                <p>approche, me voilà prise d’un irrésistible besoin d’expansion,</p>
                <p>quand toi-même tu te tais et t’absorbes dans un recueillement</p>
                <p>attendri.</p>
                <p>Hier, pour la première fois, au moment de te dire adieu, je me</p>
                <p>sentais auprès de toi comme absente ; je n’ai pu, en revanche,</p>
                <p>croire à ta présence réelle, loin de toi, comme tu me dis croire à</p>
                <p>la mienne. J’ai appelé le miracle, et il n’est pas venu.</p>
                <p>Que de mystères à découvrir pour éprouver en face l’un de</p>
                <p>l’autre la joie du souvenir, pour ne s’attrister d’aucune</p>
                <p>séparation, pour tout mêler de ce qu’on retrouve et de ce qu’on</p>
                <p>avait emporté !...</p>
                <p>Je désire comprendre l’incompréhensible, réaliser</p>
                <p>l’irréalisable, fixer le temps. Je veux connaître l’inconnu, réduire</p>
                <p>l’infini en une part d’amour.</p>
                <p>Ces mots à peine écrits, j’en ai peur, comme si les dieux jaloux</p>
                <p>devaient m’en punir.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Les dieux sont avec nous ! Je ne consens plus à reprendre mes</p>
                <p>esprits ; je rêve et je m’abandonne à mon ivresse. Jamais je n’ai</p>
                <p>été à la fois porté si haut sur tes ailes divines et jeté au plus</p>
                <p>profond de la passion humaine.</p>
                <p>Après chaque moment de nos heures d’amour disparues, je</p>
                <p>m’écrie, pour persuader à ma pensée la vérité de mes</p>
                <p>sensations : « Je viens de vivre, j’ai vécu ! »</p>
                <p>Mélissandre, Éros te doit toutes les couronnes. Je les dépose à</p>
                <p>tes pieds, ô déesse. Ce n’est point blasphémer que de nous dire</p>
                <p>les égaux des immortels.</p>
                <p>Ne crains pas. Les dieux eux-mêmes, après nous avoir dotés</p>
                <p>de telles félicités, ne peuvent nous les reprendre.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>J’essaye en vain de le cacher ! Mon amour, plus ardent que</p>
                <p>jamais, est malheureux, torturé. Quelle pensée méchante a</p>
                <p>traversé l’esprit de M. de Noves ? Pourquoi laisser venir ou</p>
                <p>amener à Vaucluse cette maîtresse qu’il prétend vous avoir</p>
                <p>enlevée je ne sais où, à Marseille ou à Paris ?</p>
                <p>Mon ami, je souffre. Ce passé vague, que je ne percevais</p>
                <p>qu’en vous, qui ne m’apparaissait que sous votre figure, je l’ai vu</p>
                <p>tout à coup se dresser, élégant, hardi, avec cette beauté malsaine</p>
                <p>et capiteuse dont un homme autrefois grisé doit ressentir les</p>
                <p>troubles.</p>
                <p>Ces liaisons libres, audacieuses, qui se rappellent d’un mot ;</p>
                <p>ces femmes qui tutoient en public, pour qui les anciens amants et</p>
                <p>les nouveaux se classent sous une rubrique uniforme, je ne les</p>
                <p>avais point devinées aussi provocantes, je ne les avais pas vues</p>
                <p>séduisantes de toutes les grâces parisiennes. Il y a là un genre, un</p>
                <p>milieu, un monde inconnu qui m’inquiète, qui m’irrite, et contre</p>
                <p>lequel un insurmontable dégoût m’empêcherait de lutter.</p>
                <p>Une larme a glissé sur ma lettre. Elle me fait rougir de moi.</p>
                <p>J’essaye de me consoler, je ne le puis. Mon âme connaît</p>
                <p>l’angoisse mêlée au dédain.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Mon adorée, je t’aime ! J’en veux mortellement au passé d’être</p>
                <p>apparu dans notre fontaine et d’avoir troublé la limpidité de tes</p>
                <p>joies.</p>
                <p>Cruelle, pourquoi n’es-tu pas venue ? Je sentais en moi une</p>
                <p>telle puissance d’amour que les heures eussent été plus pleines</p>
                <p>de magnificence, de passion, qu’aucune autre. J’aime plus que</p>
                <p>jamais mon amour ! J’ai besoin de tout mon calme pour ne pas</p>
                <p>courir à toi et te crier : « Viens, ne nous quittons plus, suis-moi,</p>
                <p>échappons pour toujours aux obstacles que rencontre notre</p>
                <p>paisible hymen ! »</p>
                <p>Tu es jalouse de mon passé. Enfant ! N’as-tu pas songé que je</p>
                <p>pouvais, moi aussi, être jaloux du passé, que de folles images</p>
                <p>traversent parfois mon cerveau et le torturent ?</p>
                <p>J’essaye de t’aimer doucement, sagement. Eh bien, non, c’est</p>
                <p>impossible ! J’aurais voulu te voir seule aujourd’hui. Me</p>
                <p>résignerai-je aux caprices du sort et à tes exigences ?</p>
                <p>Je me dis, pour reprendre courage, que tout n’est pas perdu</p>
                <p>puisque je vais, au milieu des tiens, pouvoir t’adorer en silence,</p>
                <p>et cependant je suis désolé.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Pourquoi de telles paroles ont-elles échappé à ta discrétion ?</p>
                <p>Quel vent a passé à travers ton cœur et t’a rendu fou ? Combien</p>
                <p>de fois t’ai-je répété qu’il me plaisait d’être incomprise des</p>
                <p>miens, que mon orgueil était d’être comprise par toi seul, que je</p>
                <p>ne voulais point partager des biens qui t’appartiennent, que je</p>
                <p>n’avais pas trop de trésors amassés pour enrichir notre</p>
                <p>tendresse ?</p>
                <p>Mon père ne me connaît pas, ne peut me connaître ; en essayant</p>
                <p>de lui dire qui je suis, tu lui as, par chacun de tes mots, confirmé</p>
                <p>ce qu’il soupçonnait : ton amour ! Que n’ai-je eu la puissance de</p>
                <p>t’arrêter dans cet élan fatal ! Tu t’enivrais de tes discours comme</p>
                <p>une alouette s’enivre de rayons. Ton éloquence chaude, hautaine,</p>
                <p>vibrante, faisait de moi la plus glorieuse des amantes et la plus</p>
                <p>désespérée. J’ai l’esprit tout plein de flamboiements et le cœur</p>
                <p>percé de mille flèches. J’aimais hier dans l’Olympe, je suis</p>
                <p>aujourd’hui précipitée dans le Ténare.</p>
                <p>Le bonheur et le chagrin s’enchevêtrent dans mon âme et la</p>
                <p>torturent également, parce qu’ils y sont rassemblés sur le même</p>
                <p>objet. Les noces d’amour étaient à peine fêtées, la lune de miel à</p>
                <p>peine goûtée, nous apportions chaque jour encore au mariage un</p>
                <p>tribut de joies nouvelles, et nous voilà chassés de nous-mêmes,</p>
                <p>du ciel conquis.</p>
                <p>Mon père exige que je le suive dans quelques jours à</p>
                <p>Marseille. M. de Noves accompagne, ce soir, M lle Clara, votre</p>
                <p>amie-modèle, c’est ainsi qu’il la nomme ! Elle part pour Monaco,</p>
                <p>emmenant son cavalier servant ; puisse-t-elle le garder !</p>
                <p>Cette fille, en pénétrant au val fermé, nous a porté malheur.</p>
                <p>Quand vous me disiez : « Les dieux ne peuvent nous reprendre</p>
                <p>notre félicité, » ils vous ont, sur l’heure, prouvé que le passé ne</p>
                <p>vous avait point rendu digne de telles joies, qu’il fallait à</p>
                <p>nouveau les mériter par des épreuves.</p>
                <p>Je quitterai Noves sans vous revoir seul... Mon cœur saigne ;</p>
                <p>sa blessure s’irriterait au contact brûlant de votre cœur. Je</p>
                <p>souffre par vous et je vous aime.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>J’ai lu et relu cent fois cette touchante et cruelle lettre, et les</p>
                <p>mille remords qu’elle a fait sourdre en mon cœur ne se redisent</p>
                <p>point. J’ai épuisé toutes les formes de la douleur morale. Je me</p>
                <p>confesse impuissant à rien écrire qui me justifie. Tout ce que j’ai</p>
                <p>pu, c’est de ne pas crier au père de mon incomparable amie :</p>
                <p>« Vous êtes indigne d’elle, vous méritez que je vous l’enlève, que</p>
                <p>je vous l’arrache, que je vous la prenne ! Je ne suis grand que par</p>
                <p>elle, moi que vous admirez ; je ne veux ajouter à ma célébrité,</p>
                <p>conquérir la gloire, que pour en faire une auréole à son amour. »</p>
                <p>Pardon de cet accès de folie qui m’a rendu coupable envers</p>
                <p>toi, Mélissandre ; n’y vois, je t’en conjure, que l’explosion d’une</p>
                <p>idolâtrie trop violente pour être contenue. J’ai déjà essayé vingt</p>
                <p>fois de lire dans mon cœur. Je me fais pitié et j’ai hâte de me</p>
                <p>détourner d’un pareil spectacle. Je sens gronder en moi des</p>
                <p>violences criminelles. Je recule devant le fond de ma pensée. Je</p>
                <p>suis tombé dans un désordre d’idées, de rêves, de projets, d’où</p>
                <p>ma raison revient égarée, vaincue. Je n’ose rien m’avouer de ce</p>
                <p>qui couve en moi-même. Je connais désormais l’amour supplice,</p>
                <p>l’amour châtiment. J’ai peur de te revoir, et il ne s’écoule pas</p>
                <p>d’heure où je ne me dirige vers le château.</p>
                <p>Je me demande si tu m’aimes encore, et si tu n’as pas horreur</p>
                <p>d’un homme qui, dans un moment de passion orgueilleuse, t’a</p>
                <p>compromise auprès de ton père.</p>
                <p>Je sens que tu vas effroyablement souffrir par moi et pour moi.</p>
                <p>Si tu allais me haïr ! Pourquoi non ? Est-ce que je ne suis pas</p>
                <p>venu troubler ta vie, te condamner aux humiliants mensonges ?</p>
                <p>Dès que le bonheur de cet amour, la joie des rencontres, l’ivresse</p>
                <p>des sensations, te seront enlevés, tu regretteras l’amour tranquille</p>
                <p>de tes dieux, tes entretiens avec la nature d’où tu ne rapportais</p>
                <p>que la sérénité. Déjà, Mélissandre, tu me hais !</p>
                <p>La preuve, c’est que tu désires ne plus me revoir seul. Tu vas</p>
                <p>partir, tu pars ! Mais nul ne m’empêchera d’aller me jeter à tes</p>
                <p>pieds dans cette retraite de l’Estaque où l’on veut t’enfermer, et</p>
                <p>d’où je t’enlèverai, je te le jure.</p>
                <p>Pardon, Mélissandre. Oublie les lignes qui précèdent. Je ne me</p>
                <p>résous à te les envoyer qu’après avoir vainement tenté d’en</p>
                <p>écrire d’autres.</p>
                <p>Viens à la maison de Pétrarque, je t’en supplie. Je ne</p>
                <p>reprendrai un peu de bon sens que sous ton clair regard. Je ne</p>
                <p>pourrai penser, parler sagement qu’après t’avoir revue seule un</p>
                <p>instant.</p>
                <p>Jusque-là il ne faut rien croire de ce que j’ai pu dire ou penser.</p>
                <p>La crainte de te perdre, de te faire souffrir, l’amour enfin qui me</p>
                <p>dévore et m’embrase, et dont ta présence peut seule régler le</p>
                <p>cours, sont les causes de mon égarement.</p>
                <p>Tu vois à quelle faiblesse je suis arrivé !</p>
                <p>Je sens que, de nous deux, c’est toi qui gardes la supériorité de</p>
                <p>la raison et la fermeté d’âme.</p>
                <p>Écris-moi, décide, j’obéis, je suis tien, dispose de moi. Je</p>
                <p>baise, humble et soumis, tes belles mains.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Encore une nuit douloureuse, pleine des visions de ma torture,</p>
                <p>mais pleine aussi des images de notre amour.</p>
                <p>Ma souffrance vaut la peine d’être soufferte, puisque mon</p>
                <p>désespoir présent est en raison de mon bonheur passé. L’amour</p>
                <p>est-il donc un crime punissable qu’il faut expier ?</p>
                <p>Comme toi je m’examine et je regarde au fond de ma pensée.</p>
                <p>Elle m’épouvante plus que ne peut s’effrayer la tienne. Tu</p>
                <p>souffriras moins que moi de notre séparation. Le souvenir est</p>
                <p>pour toi une chose réelle. Ton pinceau merveilleux te retracera</p>
                <p>mes traits. Moi, sauf de la veille au lendemain, je déteste le</p>
                <p>souvenir, il ne me rappelle que la privation du présent. La vue</p>
                <p>des portraits augmente mon chagrin de l’absence. Toute</p>
                <p>abstraction, toute reproduction, toute diminution de l’être réel,</p>
                <p>adoré, me glace comme une demi-mort.</p>
                <p>Je t’ai dit un jour que je trouvais du charme à nos courtes</p>
                <p>séparations ; j’ai menti : je te rendais tes impressions à cet égard.</p>
                <p>Tu te forgeais une telle sérénité d’amour que, parfois, jalouse de</p>
                <p>ce que moi-même je t’inspirais, j’essayais de te troubler.</p>
                <p>Sache-le, je déteste l’absence. Elle ne m’apporte que</p>
                <p>l’impérieux désir du retour, la déchirante impuissance de</p>
                <p>rapprocher ce qui est éloigné, de fixer ce qui a disparu.</p>
                <p>Mais, assez ! Puisque je te revois encore tout un jour, je veux</p>
                <p>chasser de mon cœur les ombres de la nuit prochaine.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Je t’aime et t’aimerai sans cesse, toujours, à tout jamais !</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>C’est Vénus tout entière à sa proie attachée. Tu sais maintenant</p>
                <p>quelle est ma passion et combien je suis envahie. Loin de toi,</p>
                <p>dans l’odieuse absence, si j’essayais de me reprendre, songe à ce</p>
                <p>jour d’hier, à ces défis jetés par moi à moi-même. Je t’appartiens</p>
                <p>comme Juliette à Roméo, dans la vie et dans la mort !</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Voilà le cri que j’attendais ! Nous sommes éternellement,</p>
                <p>indissolublement unis dans la vie et dans la mort.</p>
                <p>Si l’un de nous disparaissait, la nature en ses affinités, en ses</p>
                <p>combinaisons nouvelles, suffirait bien à nous rapprocher.</p>
                <p>Une étrange paix se répand sur mes esprits. Il me semble que</p>
                <p>tu peux partir, que ces deux mois de retraite qu’on t’impose</p>
                <p>passeront sans marquer sur mon cœur les douleurs du temps.</p>
                <p>J’admets à peine que ton éloignement va être une séparation</p>
                <p>réelle, tant je suis maître de toi, pénétré de ton essence.</p>
                <p>La torture provoque le sublime dans l’extase. Le martyre</p>
                <p>engendre la béatitude ; on périrait avec délice et l’on jouit sans</p>
                <p>fin. On s’enivre plus délicieusement, la coupe aux lèvres, avec le</p>
                <p>vertige de l’abîme. C’est bien à présent que l’amour m’apparaît</p>
                <p>plus fort que la mort.</p>
                <p>J’ai dans un des replis de ma pensée les mots merveilleux</p>
                <p>laissés par la bien-aimée pour conjurer loin d’elle ses propres</p>
                <p>défaillances. À vrai dire, et malgré l’énormité orgueilleuse que</p>
                <p>je vais commettre, je ne crains plus que tu te reprennes. Je t’ai</p>
                <p>livré mon âme et tu m’as donné la tienne. Nous nous garderons,</p>
                <p>puisque nous avons échangé mutuellement nos deux êtres.</p>
                <p>Jamais je ne suis venu à toi d’un cœur plus ferme, plus aimant,</p>
                <p>plus certain de trouver auprès d’une amante idolâtrée le bonheur</p>
                <p>attendu.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Adieu, mon bien-aimé ; ne souffre pas de mon absence comme</p>
                <p>je souffrirai de la tienne. Je t’aime d’un amour agrandi par le</p>
                <p>sacrifice.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Je l’ai reçu et serré au plus profond de mon cœur, l’ineffable</p>
                <p>aveu d’un amour agrandi. Cet amour est entré en moi comme un</p>
                <p>nouveau principe de vie, je le sens se répandre dans mes veines</p>
                <p>et devenir la source même de ma puissance. Grâce à lui, c’est le</p>
                <p>renouveau. Il me purifiera loin de toi, et je veux que tu me</p>
                <p>retrouves dépouillé de toutes les souillures du passé. Je vais</p>
                <p>entrer en une sorte de retraite sacrée, me recréer par toi et pour</p>
                <p>toi. Tu peux t’éloigner, tu ne seras pas absente. Je te porte avec</p>
                <p>moi dans toutes mes volontés, dans toutes mes sensations. Mes</p>
                <p>œuvres s’inspireront de ton souvenir, et quels que soient l’étude,</p>
                <p>le travail, qui m’occuperont, ton image flottera au-dessus des</p>
                <p>pensers de ton ami, comme un guide et comme une récompense</p>
                <p>promise.</p>
                <p>Après avoir fait le portrait de Laure, je ferai celui de</p>
                <p>Pétrarque. Je revivrai avec le triste amant et relirai pour la</p>
                <p>centième fois les sonnets : leur plainte adoucira la mienne.</p>
                <p>Combien mon sort m’apparaît enviable ! Ne suis-je pas aimé</p>
                <p>autant que j’aime ? Je saurai surmonter les angoisses de</p>
                <p>l’éloignement par l’évocation des joies que tu m’as fait</p>
                <p>connaître.</p>
                <p>Je visiterai chaque jour l’antre de la fontaine, j’y descendrai ;</p>
                <p>si la source est tarie, dans cette atmosphère amoureuse, rêvant de</p>
                <p>toi, je saurai tout supporter, tout attendre, tout retrouver... Ô mon</p>
                <p>adorée, je t’aime ! je suis donc sûr de ressentir au fond de mon</p>
                <p>âme noyée toutes les ivresses de l’amour réel.</p>
                <p>Mélissandre aux longs cheveux, aux dents lumineuses, aux</p>
                <p>yeux changeants, aux mains admirables, le plus fier des amants</p>
                <p>t’adore.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Ces trois jours de sursis dans ma condamnation au cruel exil</p>
                <p>me rendent folle de joie et m’ouvrent un nouvel infini de bonheur.</p>
                <p>Te voir encore, toi, lui ! Je murmure ton nom, comme je le</p>
                <p>murmure parfois à ton oreille, et la vibration de mes lèvres, en le</p>
                <p>renvoyant à mon cœur, mêle une délicieuse résonance à mes</p>
                <p>palpitations. Je veux être enlacée par tes bras, être reprise.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Quel divin pouvoir est le tien, ô ma belle maîtresse ! Qu’il est</p>
                <p>fortifiant ! Loin de m’amollir, il m’excite. Je trouve dans tes</p>
                <p>étreintes un surcroît d’énergie. Oui, je travaille, avec l’ardeur</p>
                <p>que je mets à t’aimer, à conquérir cette gloire que tu veux pour</p>
                <p>moi, et dont tu me parles même au milieu des délices de nos</p>
                <p>rendez-vous. Aussi, comme je sens du respect au fond de cet</p>
                <p>amour !</p>
                <p>Quand je t’ai rencontrée, je ne touchais pas au dégoût, mais</p>
                <p>j’étais bien près du scepticisme. Sous l’éclair de tes yeux, j’ai</p>
                <p>repris la foi, la confiance en moi-même et dans les autres, je me</p>
                <p>suis, à travers toi, remis à estimer les hommes. Ton amour a</p>
                <p>réengendré en moi un amour autrefois naissant, aujourd’hui</p>
                <p>immense, incommensurable, l’amour de l’art. Si je gagne le</p>
                <p>sommet idéal, si je fixe le beau sur mes toiles, c’est à ta suave et</p>
                <p>puissante coopération que je le devrai.</p>
                <p>Ce jour-là, je te mettrai au front le laurier cueilli, et tu le</p>
                <p>permettras. Dis que je t’ai toujours aimée depuis que j’existe,</p>
                <p>puisque la vie jusqu’à toi me paraît invécue.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Amour comme noblesse oblige. Ta lettre s’adresse, pour me</p>
                <p>tirer de mon égoïsme, à ce qu’il y a de plus élevé en moi. Tu fais</p>
                <p>un appel suprême à ma passion du beau, je l’entends. Je veux</p>
                <p>reprendre mes forces, non comme Antée en touchant la terre,</p>
                <p>mais en touchant l’idéal.</p>
                <p>Je te dirai adieu sans faiblesse, puisque te donner la paix, c’est</p>
                <p>te donner la grandeur.</p>
                <p>Travaille ! Si ton labeur est rude, ta puissance est égale aux</p>
                <p>obstacles, elle est supérieure aux difficultés. Je remplirai mieux</p>
                <p>mon destin si je te fortifie, au lieu de me dévorer.</p>
                <p>L’absence est peut-être, en effet, un détachement purificateur.</p>
                <p>Ma passion amoureuse, je la transformerai en une passion plus</p>
                <p>ardente pour ton génie. Je ne songerai qu’à toi, loin de toi ; plutôt</p>
                <p>que de calculer la distance qui nous sépare, je mesurerai ce qui</p>
                <p>te rapproche de la gloire.</p>
                <p>Mes prières ne seront plus des vœux d’amour, mais des</p>
                <p>supplications à Phébus Apollon, dieu de lumière, de couleur,</p>
                <p>dieu inspirateur d’images, qui couronne de lauriers ceux dont il</p>
                <p>illumine l’esprit.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Ta grande âme a retrouvé ses plus purs accents, ô ma belle</p>
                <p>païenne ; c’est dire que la mienne en est fortifiée.</p>
                <p>Les raisons toujours violentes du cœur sont forcées de se taire</p>
                <p>et de se résigner, devant cette ferme et haute éloquence de la</p>
                <p>bien-aimée éprise d’héroïsme.</p>
                <p>C’est la joie supérieure de ma vie de sentir unis dans ma</p>
                <p>pensée le culte de l’art et le culte de Mélissandre. Nulle rivalité</p>
                <p>entre ces deux expansions de mon esprit. Tu es la seule femme</p>
                <p>sur terre assez magnifiquement dotée par la nature pour présider</p>
                <p>à de si augustes fiançailles entre l’art et la beauté. Grâces te</p>
                <p>soient rendues, ô Minerve, pour tant de sagesse divine et d’amour</p>
                <p>humain !</p>
                <p>C’est sous la protection de telles pensées que je veux</p>
                <p>t’appeler, tout ensemble, ma sœur, ma compagne, ma maîtresse.</p>
                <p>Je t’adore à tous ces titres. Je peux te quitter, jamais te perdre.</p>
                <p>Au revoir, mon adorée.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>De l’Estaque, près Marseille.</p>
                <p>Mes dieux m’attendaient. Je dois les aimer davantage pour</p>
                <p>qu’ils te remplacent, comme toi-même les as remplacés. Le grand</p>
                <p>Pan est tenu de me consoler de la perte de tes enivrantes paroles</p>
                <p>avec la douce voix du silence. Apollon me fera-t-il oublier ta</p>
                <p>flamme ? Qu’il lance alors ses plus brillantes flèches à</p>
                <p>l’extrémité du golfe de Lion et qu’il m’enveloppe de tous ses</p>
                <p>ensoleillements.</p>
                <p>Les étoiles et la lune ont ici d’incomparables beautés. Diane</p>
                <p>s’offre à mes yeux plus dorée, plus nue, glisse dans un ciel plus</p>
                <p>profond. Parmi les étoiles, j’ai choisi la plus proche de moi, la</p>
                <p>première, la plus tôt venue, celle du soir : j’en fais ma messagère</p>
                <p>auprès de toi. Tu la regarderas en même temps que je la regarde,</p>
                <p>et elle te portera une étincelle de mes baisers brûlants.</p>
                <p>Tout à l’heure, l’étoile en montant traçait un sillon lumineux à</p>
                <p>la surface de la mer sans rides.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>AU MÊME</head>
                <p>Il y a cinq longs jours que je ne t’ai vu. Sont-ils ma plus</p>
                <p>cruelle épreuve, ou mon chagrin va-t-il croître à mesure que les</p>
                <p>semaines s’écouleront ? Je l’ignore, tant je suis aujourd’hui</p>
                <p>éperdue et flottante. Je ne me retrouve et ne me ressaisis que par</p>
                <p>l’intelligence ; mon cœur est demeuré auprès de toi, et avec lui</p>
                <p>ma bonté. Je t’ai écrit des lettres méchantes, que j’ai déchirées.</p>
                <p>Veux-tu savoir en quel état est Mélissandre ? Tour à tour</p>
                <p>fiévreuse, attendrie, révoltée, abattue, aimante, insensible.</p>
                <p>Je fais subir de véritables tortures à ma personne morale, je</p>
                <p>malmène avec rudesse ma personne physique, la lançant, au</p>
                <p>galop de mon cheval, de longues heures, dans la poussière qui</p>
                <p>m’aveugle, sous un soleil féroce. Au milieu d’une course</p>
                <p>effrénée, tout à coup je m’arrête, et, prise d’admiration pour les</p>
                <p>magnifiques paysages qui m’entourent, je fonds en larmes.</p>
                <p>Tu as été trop vaillant à l’heure de mon départ ; si je te savais</p>
                <p>de la faiblesse, je serais plus fortifiée que par ton beau courage.</p>
                <p>N’éprouves-tu pas, autant que moi, la douleur mortelle de la</p>
                <p>séparation ? Un amour comme le nôtre, ami, peut-il se lasser de</p>
                <p>la possession constante ?</p>
                <p>Nous n’avons pas besoin des excitants vulgaires du doute, de</p>
                <p>la jalousie, de l’absence. Je demeure loin de toi sans en mourir,</p>
                <p>mais à la condition que je t’entende gémir sur ton mal d’amour.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>AU MÊME</head>
                <p>Oui, je hais l’absence ! J’avais raison de craindre qu’elle ne</p>
                <p>soit fatale à l’équilibre de mes esprits. Déjà la folie me gagne.</p>
                <p>Pour me réchauffer en ce froid exil, je te cherche dans le soleil</p>
                <p>comme si je devais t’y voir, comme si tu en avais la face. Ses</p>
                <p>rayons me rappellent ta barbe d’or et les reflets de ta crinière</p>
                <p>fauve. Je t’évoque et tu m’apparais tout ruisselant de feux. Je</p>
                <p>souffre. La tunique de Nessus me brûle au point qu’il me semble</p>
                <p>entendre crépiter ma chair.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>AU MÊME</head>
                <p>Je deviens la nymphe Écho. Ton nom, redit tout bas, parfois</p>
                <p>crié tout haut dans mes longues promenades, berce mon chagrin,</p>
                <p>chante dans le vide de mon âme. Je t’aime, et puis je t’aime !</p>
                <p>Encore un jour passé, je le bénis. Mais comme je déteste le</p>
                <p>jour de demain !</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>AU MÊME</head>
                <p>Imagine que la manne ait manqué plusieurs fois aux Hébreux</p>
                <p>dans le désert ; ils se fussent écriés : « Seigneur, que votre</p>
                <p>volonté soit faite ! » Moi, qui ne suis pas résignée, j’aurais crié à</p>
                <p>Jéhovah : « De la manne, Seigneur, ou je retourne au veau</p>
                <p>d’or ! »</p>
                <p>Cette parabole vous avertit que, n’ayant pas reçu de vous la</p>
                <p>manne promise, une lettre, je retourne à mes amours premières, à</p>
                <p>mon dieu tout d’or !</p>
                <p>Je vous bannis de ma pensée, comme aussi, depuis huit jours,</p>
                <p>sans doute, vous m’avez bannie de la vôtre. Je reviens à Phébus,</p>
                <p>je me redonne à l’amant divin, toujours fidèle. Il est votre rival,</p>
                <p>je le respire, il me possède, je l’adore. Il m’embrase et je</p>
                <p>m’enivre de sa flamme.</p>
                <p>Apollon me console, mais ne me guérit pas. Il se venge de mon</p>
                <p>inconstance. Quelque chose en moi est consumé. Un feu nouveau</p>
                <p>brûle mal sous la cendre.</p>
                <p>Pourquoi ces dix jours sans nouvelles ? Tenez, j’en pleure.</p>
                <p>Que vous ai-je fait pour me punir ainsi ? Votre silence devient</p>
                <p>une injure en se prolongeant.</p>
                <p>Si je ne sais rien de vous, que sais-je de moi ? Semblable à ce</p>
                <p>personnage d’Hoffmann qui avait perdu son ombre, je ne me vois</p>
                <p>plus en me regardant.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Tu recevras cette lettre par un courrier que je t’envoie. Nous</p>
                <p>sommes victimes d’un complot méprisable. M. de Noves avait</p>
                <p>acheté mon domestique. Le drôle brûlait mes lettres et gardait les</p>
                <p>tiennes, qu’il était chargé, par ton mari, de remettre à ton père</p>
                <p>lors de son prochain séjour à Saint-Estève. J’ai soupçonné,</p>
                <p>interrogé, menacé, tout appris et tout repris.</p>
                <p>J’ignore ce que tu répondras à ce que je t’écris. Tes lettres,</p>
                <p>quoique je sache la cause de leur injustice, m’ont troublé. Après</p>
                <p>de longues hésitations, je suis résolu à te dire, sans en rien</p>
                <p>dissimuler, les inquiétudes, les angoisses qui m’agitent. J’ai lu et</p>
                <p>relu tes billets : ils m’épouvantent. Je saisis clairement, dans leur</p>
                <p>succession, un parti pris de m’enlever ton cœur, de détourner tes</p>
                <p>sentiments. Tu crois te grandir à tes propres yeux en revenant à la</p>
                <p>passion divine, en te détachant d’un amour que tu n’aurais peut-</p>
                <p>être pas aussi aisément étouffé auprès de moi.</p>
                <p>Il y a bien çà et là des retours, des protestations sourdes qui</p>
                <p>témoignent au moins de l’amour passé, mais cela semble comme</p>
                <p>un soupir qu’on se hâte de cacher sous un flot de reproches.</p>
                <p>Qui peut déchiffrer le cœur d’une femme et à distance ? Ah ! si</p>
                <p>tu étais là, sous mon regard, j’aurais vite déchiré les voiles et vu</p>
                <p>le fond. Mais je me perds dans tes lettres. J’augmente moi-même</p>
                <p>à plaisir les ténèbres qui m’environnent. Je cherche et je trouve</p>
                <p>les plus nombreuses contradictions. Je te veux immuable,</p>
                <p>attachée, toujours aimante ; je crée mille raisons de te retrouver</p>
                <p>telle que je t’ai quittée.</p>
                <p>Puis, le doute revient. Je ne peux pas ne pas tenir compte de</p>
                <p>certaines duretés que tu m’écris, et je retombe dans les plus</p>
                <p>intolérables, dans les plus poignants soupçons. Je n’ose m’arrêter</p>
                <p>et me fixer à rien. Je flotte au hasard, au gré de l’impression du</p>
                <p>moment. Tantôt j’évoque mes souvenirs, et je me dis avec</p>
                <p>l’accent de la foi que toutes ces choses sacrées ne peuvent pas</p>
                <p>être envolées de ton cœur. Je me sens bien le même, je m’assure</p>
                <p>que je ne puis m’adresser le moindre reproche, que ma pensée</p>
                <p>est bien restée tout à toi, et qu’à moins d’être criminelle tu ne</p>
                <p>peux avoir repris ton âme à la mienne.</p>
                <p>Aux impressions atroces de tes lettres, j’oppose l’évocation</p>
                <p>presque plastique de nos amoureuses promenades, de nos doux</p>
                <p>entretiens ; je te revois si belle, si clémente, si inspirée, si</p>
                <p>enivrante et si enivrée ! Non ! ce n’était pas un songe, une</p>
                <p>fantaisie passagère, et ce poème est de ceux qui ne peuvent finir</p>
                <p>qu’avec la vie. Que serait mon existence, d’ailleurs, privée de</p>
                <p>cette lumière et de cette incantation ? Je n’y tiendrais guère et</p>
                <p>serais bien près de la livrer sans défense au premier souffle, au</p>
                <p>premier vertige qui viendrait de l’antre où nous avons appris</p>
                <p>l’amour.</p>
                <p>Tu te dois à moi, Mélissandre, tu ne peux m’aimer moins, ni</p>
                <p>me délaisser. Jusqu’à toi, j’usais à peine des dons, des faveurs de</p>
                <p>tes dieux. Je travaillais sans orgueil, sans enthousiasme, sans</p>
                <p>ambition. Depuis que je t’ai rencontrée, j’ai senti en moi tous les</p>
                <p>nobles stimulants. Tu as donné un corps, un appui, un sanctuaire,</p>
                <p>à mes aspirations, et je t’ai aimée sans partage, sans conditions,</p>
                <p>comme une idole.</p>
                <p>Tu peux mépriser et dédaigner ton adorateur, tu ne le</p>
                <p>décourageras pas. Je te dois mes plus fortes et mes plus délicates</p>
                <p>émotions. J’ai reçu de toi la révélation de ma force intérieure, de</p>
                <p>ma puissance latente, et je défie le temps de mordre sur</p>
                <p>l’admiration et sur la reconnaissance que je t’ai vouées. Rien au</p>
                <p>monde ne pourra me détacher de ma tendresse, de mon bonheur.</p>
                <p>Je t’aime et t’aimerai en dépit de toi-même, et ce ne seront pas</p>
                <p>les réserves calculées de ton style qui pourront jamais éteindre</p>
                <p>les ardeurs de mon amour.</p>
                <p>Je suis triste, je suis inquiet, je suis anxieux, je veux apprendre</p>
                <p>ce que tu penses après mes explications. Je te conjure de tout me</p>
                <p>dire, de me dépeindre l’état de ton cœur. S’il est vrai que tu me</p>
                <p>préfères tes dieux, qu’ils me remplacent, comme tu le dis dans ta</p>
                <p>première lettre, ose le répéter ; mais ne doute jamais de moi. Je</p>
                <p>t’appartiens depuis le premier jour et me sens de force à tout</p>
                <p>entendre, car je suis résolu à ne jamais t’arracher de mon âme.</p>
                <p>Tu ne peux me refuser cette satisfaction. Je l’attends, je la</p>
                <p>réclame. Si terrible, si définitive que puisse être la vérité, ne la</p>
                <p>farde point. Je n’ai jamais menti, tu peux me parler sans détours,</p>
                <p>et je te sais trop fière pour rien dissimuler.</p>
                <p>Allons, frappe. Mélissandre : je suis à tes pieds, décidé à ne</p>
                <p>me relever que pour te presser dans mes bras.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>J’ai souffert de notre séparation comme d’une rupture, malgré</p>
                <p>tous mes semblants de courage. Mon amour avait été pétri par</p>
                <p>moi comme un beau vase d’argile, et, puisque je ne pouvais</p>
                <p>l’emporter ici, je préférais le briser. J’ai essayé, en arrivant à</p>
                <p>l’Estaque, de me redonner tout entière à mes dieux ; je ne puis</p>
                <p>dire à quoi je suis parvenue, sinon à souffrir, à n’être ni à eux, ni</p>
                <p>à vous, encore moins à moi. Ne cherchez aucune suite dans ce</p>
                <p>que je vous ai écrit, dans ce que je vous écrirai.</p>
                <p>Après vous avoir envoyé mon dernier billet, j’ai cru tout fini</p>
                <p>entre vous et moi. J’ai enveloppé laborieusement mon cœur de</p>
                <p>bandelettes pour fermer sa blessure. Ainsi comprimée, j’ai cru</p>
                <p>moins souffrir. Vous m’arrachez mes bandelettes, et me voilà de</p>
                <p>nouveau le cœur ouvert. Il me semble que vous me faites mal en</p>
                <p>m’aimant encore.</p>
                <p>Votre silence m’eût mieux servi dans la victoire que je voulais</p>
                <p>remporter sur votre amour et sur moi. Depuis avant-hier, je</p>
                <p>redevenais lentement et sûrement libre. Je me reprenais à vous</p>
                <p>préférer ce grand orgueil que vous aviez, dans nos premières</p>
                <p>heures d’amour, si triomphalement vaincu. Je revivais seule en</p>
                <p>mon oubliée nature. Je retrouvais la douceur du rêve isolé.</p>
                <p>J’avais la pensée simple, émanation intime de l’être qui monte et</p>
                <p>s’élève jusqu’au mystère divin. La sérénité païenne rentrait en</p>
                <p>moi. Je n’étais plus attirée, conquise, possédée, hors de moi-</p>
                <p>même, j’étais à moi. Mes dieux me réapparaissaient vivants, loin</p>
                <p>de vous, eux qui me semblaient irréels à vos côtés.</p>
                <p>Votre lettre me trouble. Je m’interroge éperdue. Je vous revois</p>
                <p>par la pensée. Je sens revenir en mon âme une puissance de vous</p>
                <p>qui lutte contre la mienne. Dois-je vous appartenir, que je le</p>
                <p>veuille ou non ? Cette idée me torture. J’attendais que ma fierté</p>
                <p>l’emportât, et me voilà faible, pleurant ma joie perdue.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Ce que tout cela signifie, mon adorée, c’est que l’amour se</p>
                <p>réveille en ton cœur ; il n’y était qu’endolori, non blessé, non</p>
                <p>étouffé. Entre la vaste mer et le ciel profond que tu croyais</p>
                <p>rempli de toi et de tes dieux, tu vois le grand espace vide que</p>
                <p>notre amour seul peut remplir ; les rives immenses de ton golfe</p>
                <p>léonin te paraissent désertes quand tu t’y promènes seule.</p>
                <p>Mélissandre, tu m’appelles ! Je viendrai pour t’enlever à cette</p>
                <p>séparation qui égare nos âmes et les laisse flotter incertaines, se</p>
                <p>cherchant et ne se trouvant plus.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Mes dieux jaloux, eux-mêmes, ne peuvent consentir à ce que je</p>
                <p>te repousse, puisqu’ils ne me délivrent pas de mes tourments loin</p>
                <p>de toi. Viens régner sur le cœur où tu as régné. Triomphe où j’ai</p>
                <p>essayé de te vaincre. Je suis à toi et je t’aime.</p>
                <p>Mon père va passer huit jours à Saint-Estève. M. de Noves</p>
                <p>suit en Italie une chanteuse célèbre, ayant abandonné votre Clara.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Mon idolâtrée,</p>
                <p>Enfin, le voilà, ce doux billet. J’avais le ferme espoir qu’il ne</p>
                <p>pouvait manquer. Ta première lettre me désespérait. Tu résistais</p>
                <p>à ton secret entraînement avec cette férocité singulière que tu as</p>
                <p>parfois, que tu prends pour de l’héroïsme, et qui eût fait de toi,</p>
                <p>sans mon amour, une prêtresse d’un culte sacrifiant, comme les</p>
                <p>chrétiens, la personnalité humaine à l’amour divin.</p>
                <p>Je gémissais de tes révoltes contre moi. Tu voulais résolument</p>
                <p>m’échapper. L’orgueil, le mysticisme, étaient en ton âme plus</p>
                <p>forts que la passion. D’où venait cette aversion de toi-même et de</p>
                <p>ton ouvrage ? Je ne me l’explique pas encore. Je ne pouvais me</p>
                <p>croire coupable d’une séparation imposée par les tiens, méritée</p>
                <p>par moi, je le confesse, mais qui était elle-même assez</p>
                <p>douloureuse pour me faire expier ma faute. Pourquoi y ajouter,</p>
                <p>cruelle, ta cruauté ?</p>
                <p>Ainsi, il y a eu un moment où, par un stoïcisme de fierté, tu</p>
                <p>m’avais réellement condamné à tout perdre, à ne jamais revoir</p>
                <p>ces beaux yeux s’illuminant pour moi seul des flammes d’un</p>
                <p>amour incomparable ? C’en était fini de nos promenades, de nos</p>
                <p>rêveries, de nos projets, de cette noble union, de ce commerce</p>
                <p>idéal et ardent à la fois qui m’enrichissait et me fortifiait ? Un tel</p>
                <p>mirage allait se dissiper !</p>
                <p>Il me fallait rentrer à Paris chassé du val fermé, seul pour</p>
                <p>toujours. Relevé, grandi, volant à plein vol, j’eusse été rejeté</p>
                <p>dans l’abîme, après avoir entrevu les altitudes divines !</p>
                <p>Rien de ce plan criminel ne pouvait réussir, et tu le sentais</p>
                <p>bien quand tu m’écrivais, me confiant un dépôt précieux : « Mon</p>
                <p>cœur est demeuré auprès de toi, et avec lui ma bonté. »</p>
                <p>Mais pourquoi s’attarder plus longtemps à ces tristes</p>
                <p>souvenirs et te troubler de mes justes plaintes ? Ton cœur t’est</p>
                <p>revenu par moi, et, en te le rendant, je t’ai ressaisie, retrouvée.</p>
                <p>La vraie Mélissandre s’offre à ma pensée telle que je l’ai</p>
                <p>toujours vue : belle, aimante, généreuse. Grâces te soient rendues</p>
                <p>pour ce court et délicieux message ! Les ténèbres et les langueurs</p>
                <p>malsaines sont dissipées.</p>
                <p>Bientôt je volerai dans son temple adorer ma déesse, les mains</p>
                <p>pleines d’offrandes, d’amour, et l’âme entière gardée à son culte.</p>
                <p>Je t’aime en corps et en âme, en chair et en esprit, comme la</p>
                <p>plus merveilleuse incarnation de l’auguste nature, ô païenne !</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Je désire follement ton arrivée, et pourtant je suis forcée de la</p>
                <p>retarder encore. Mon père a-t-il deviné, au rayonnement de mon</p>
                <p>visage, que le bonheur allait me visiter pendant son court voyage</p>
                <p>à Saint-Estève ? Il ne part que lundi, et je t’attends le soir. Je vis</p>
                <p>dans une impatience de toutes les heures. Un instant passé est</p>
                <p>pour moi un instant conquis. Il me rapproche de toi. Mon cœur se</p>
                <p>gonfle, et j’ai peur qu’il éclate sous une émotion trop violente</p>
                <p>lorsque je te reverrai. Je me suis tant rudoyée et je m’encourage</p>
                <p>si bien à l’expansion, que ces deux états, l’un succédant à l’autre,</p>
                <p>m’enlèvent toute possession de moi-même.</p>
                <p>Tu lis cette écriture fiévreuse, je te vois l’embrassant des yeux.</p>
                <p>Je suis jalouse de ce papier... Je pose ma tête sur ton épaule, je</p>
                <p>te donne mes lèvres. Ah ! quel baiser ! Tu aspires mon âme</p>
                <p>comme autrefois, je la sens monter en souffle dans ma poitrine,</p>
                <p>s’élancer pour se mêler à ton souffle et me donner l’angoisse</p>
                <p>délicieuse du vertige d’amour.</p>
                <p>Tu m’aimes sans m’avoir moins aimée. C’est moi qui suis</p>
                <p>coupable de mes troubles. Mon orgueil et ce silence que je ne</p>
                <p>pouvais m’expliquer sont seuls cause de ma peine, et si de loin je</p>
                <p>les maudis encore, de tout près, bientôt, je vais bénir mon amour</p>
                <p>adoré.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Tu le vois, ce retour victorieux à la vie, à l’amour, à la nature,</p>
                <p>c’est une délivrance, une résurrection. Que ton orgueil se</p>
                <p>rassure : tu ne peux, nous ne pouvons, en nous aimant, nous</p>
                <p>abaisser. Tu sais bien qu’en dépit de nos moments de passion,</p>
                <p>c’est dans les régions supérieures de la pensée que nous nous</p>
                <p>sommes rencontrés et épousés. Tu sais mieux encore que le temps</p>
                <p>ne peut entamer cet indissoluble mariage, et que c’est le cerveau</p>
                <p>qu’il lui faudrait broyer, non les sens qu’il devrait éteindre, pour</p>
                <p>triompher de nos embrassements mutuels. Les séparations, les</p>
                <p>obstacles, ne peuvent briser de tels liens.</p>
                <p>Je te l’ai dit, je te le répète, en te rencontrant après tant</p>
                <p>d’années de poursuite, de déception, d’attente, de dégoût, j’ai</p>
                <p>spontanément aperçu en toi la moitié de moi-même, dont la</p>
                <p>communion devait mettre dans ma vie, dans ma pensée, dans tous</p>
                <p>mes efforts, la plus grande puissance de la nature, l’unité et</p>
                <p>l’harmonie.</p>
                <p>Tu peux juger par ces mots à quelle profondeur de mon être</p>
                <p>j’ai planté les racines de mon amour, et si elles sont exposées à</p>
                <p>jamais être arrachées par un caprice de femme. Je vis en toi et je</p>
                <p>t’aime en moi, c’est-à-dire que je réalise l’idéal souhaité par les</p>
                <p>plus grands amoureux humains. Tu es mon chef-d’œuvre conçu, et</p>
                <p>je t’aime comme une victoire de mon génie amoureux.</p>
                <p>Je le dis sans modestie : ton orgueil, si haut qu’il soit, n’a rien</p>
                <p>à redouter des élans de ton cœur vers un amour qui admire en toi</p>
                <p>la grandeur morale et la noblesse d’esprit.</p>
                <p>Enfin je vais te revoir, sentir sur moi le feu de ton regard,</p>
                <p>boire la lumière sur tes traits. J’en ai, par moments, des</p>
                <p>éblouissements. Avec quelles délices j’éprouverai la commotion</p>
                <p>de mon premier baiser ! Je me dominerai, mais je confesse que</p>
                <p>j’ai peur de défaillir au premier choc.</p>
                <p>Songe que la simple réception de tes lettres me fait monter le</p>
                <p>rouge au visage. De ma vie je n’avais éprouvé d’aussi subites et</p>
                <p>d’aussi indicibles émotions. Ah ! ce que c’est que d’aimer</p>
                <p>réellement ! Tout est sujet d’attendrissement et de crainte. Cette</p>
                <p>alternative brise et enivre. On se meut dans une atmosphère</p>
                <p>pénétrante et fine qui vous élève, et, sans vous ravir à la réalité,</p>
                <p>vous permet de planer au-dessus des banalités et des vulgarités</p>
                <p>de la vie journalière.</p>
                <p>Rien ne pourrait exprimer le mélange des sentiments qui</p>
                <p>m’emplissent : la reconnaissance, l’admiration, la passion de ta</p>
                <p>beauté, le besoin de t’idolâtrer, forment mon amour, et c’est cette</p>
                <p>gerbe d’impressions, de sentiments, de sensations, que je dépose</p>
                <p>à tes pieds, attendant que je te dévore de baisers.</p>
                <p>Puisque tu m’ordonnes d’attendre encore, je pars ce matin pour</p>
                <p>Paris, j’y fais en vingt-quatre heures tout le tapage qu’on y peut</p>
                <p>faire, et je viens à toi silencieusement.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À LA MÊME</head>
                <p>De Paris.</p>
                <p>Cette lettre me précédera de quelques heures seulement, et je</p>
                <p>ne puis résister à la joie de te l’écrire.</p>
                <p>Je sens gronder en moi une tempête d’idées, de passions et de</p>
                <p>voluptés. Je t’adore comme un fou. Je vais enfin retrouver</p>
                <p>Andromède, la délivrer de ses chimères, de ses hésitations, de</p>
                <p>ses angoisses. Je sens mon cœur se gonfler à rompre ma poitrine.</p>
                <p>Je me fais, à chaque instant du jour, le tableau de cette première</p>
                <p>minute du retour, et mes yeux se ferment, mes jambes chancellent,</p>
                <p>le sang afflue dans mon cerveau. Je n’ai jamais tant tenu à la vie,</p>
                <p>et je crains à tout moment qu’elle m’échappe avant cette heure</p>
                <p>suprême. Ah ! comme je t’aime, et comme je suis fier de t’aimer !</p>
                <p>Crois-moi, Mélissandre, voilà le véritable orgueil : se donner</p>
                <p>tout entier, sans retour, à un être digne de soi, se convaincre</p>
                <p>qu’en dehors de cette sublime union tout n’est que vanité,</p>
                <p>déception et mensonge.</p>
                <p>Encore un jour, un interminable jour, et je serai près d’elle ! Je</p>
                <p>revois d’un coup d’œil tous les gages de tendresse et d’adoration</p>
                <p>que j’ai donnés et reçus. J’évoque, je fais apparaître dans leur</p>
                <p>enivrante réalité les mille détails de ces mois de bonheur et</p>
                <p>d’extase si rapidement écoulés. Si tu savais à quelle puissance de</p>
                <p>souvenir je suis parvenu ! Non, je ne dois pas insister : de</p>
                <p>froides paroles, de simples phrases, ne peuvent peindre la</p>
                <p>violence de ma passion. Ce que je veux, c’est te saisir, t’étouffer</p>
                <p>dans mes bras.</p>
                <p>J’ose te l’écrire, rien ne saurait calmer, apaiser mon amour,</p>
                <p>que toi-même.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>À Paris.</p>
                <p>Tu m’as emportée, triomphateur ! Je t’aime et je t’admire.</p>
                <p>Quelle poésie tu as su mettre dans ce renouveau, et comme tu as</p>
                <p>merveilleusement exprimé tes doutes et ta passion ! Ma confiance</p>
                <p>est revenue tout entière.</p>
                <p>Je me plonge en ma pensée avec ivresse, parce que c’est toi</p>
                <p>seul, exclusivement, que j’y rencontre, soit que je songe au passé</p>
                <p>ou au présent. Mes quelques jours de désolation, il me semble</p>
                <p>que je n’ai pu les vivre. Quel chant ton amour chante en moi !</p>
                <p>Par toi je revis ! Orphée m’a ramenée des enfers. Dispose de</p>
                <p>ta maîtresse comme il te plaira désormais. Je m’abandonne à toi.</p>
                <p>C’est à peine si je puis tracer ces lignes, tant mon émotion</p>
                <p>agite ma main et trouble mes sens.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>De Paris.</p>
                <p>Ma belle païenne,</p>
                <p>Quel rêve et quelle réalité ! comment peut-on exister après</p>
                <p>l’évanouissement de telles délices, et pourquoi ne préfère-t-on</p>
                <p>pas s’anéantir plutôt que de retomber de ces hauteurs sur le sol</p>
                <p>plat et fangeux de la vie ?</p>
                <p>Ma raison ni mon cœur ne peuvent rien répondre à de pareilles</p>
                <p>questions, et je crois que, sans la mémoire, qui réveille et</p>
                <p>reproduit toutes ces sensations, je n’aurais plus conscience de</p>
                <p>mon être.</p>
                <p>Je suis parti, je suis revenu à Paris inconsciemment, me sentant</p>
                <p>plus que jamais seul dans ce grand désert d’hommes. Je poursuis</p>
                <p>mes souvenirs au milieu de la foule. Je me trouve un homme</p>
                <p>nouveau, supérieur à moi-même et aux autres, puisque j’ai vu</p>
                <p>dans sa magnificence le chef-d’œuvre de l’amour, et que j’ai</p>
                <p>possédé la volupté infinie.</p>
                <p>Ce que j’ai ressenti, éprouvé près de toi, durant ces rapides</p>
                <p>heures de conversation ou de silence passées ensemble, nulle</p>
                <p>langue humaine n’est ni assez pure, ni assez déliée, ni assez</p>
                <p>élégante pour l’exprimer et le peindre. Un tel poème ne sera</p>
                <p>jamais écrit ; il est là, dans mon cerveau ; mon regard seul, le</p>
                <p>tien, peuvent se le révéler l’un à l’autre. Quelle force ennemie</p>
                <p>serait assez forte pour rompre cet accord prédestiné et</p>
                <p>irrévocable ? Penser, juger, rire, s’attrister, espérer, rêver ou agir</p>
                <p>à deux, simultanément et pareillement, sans effort, sans</p>
                <p>communication préalable, quelle autre union que la nôtre s’est</p>
                <p>donné un semblable concert ? Qu’ajouter, sinon que toutes ces</p>
                <p>facultés fraternelles font œuvre commune pour présider à</p>
                <p>l’embrassement, à la fusion de nos deux êtres en un seul ?</p>
                <p>Quelles ardeurs, quelles révoltes provoque un tel retour vers</p>
                <p>les journées enivrantes si vite écoulées !</p>
                <p>À ce sentiment de regret succède promptement la consolation</p>
                <p>non moins vive d’avoir emporté avec moi l’inépuisable trésor de</p>
                <p>bonheur que je vais tous les jours compter et recompter en avare,</p>
                <p>en jaloux, amoureux de ses richesses.</p>
                <p>Je passerai seulement une semaine à Paris et j’irai t’attendre</p>
                <p>dans le val fermé, qui, je l’espère, se rouvrira bientôt pour toi.</p>
                <p>Mon âme est pleine de ton image, mes yeux remplis de tes</p>
                <p>rayons, mes lèvres encore imprégnées de tes baisers.</p>
                <p>Je t’adore sans cesse, toujours !</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À LA MÊME</head>
                <p>À l’Estaque.</p>
                <p>Ma douce mignonne, mon adorée, puisque je t’aime chaque</p>
                <p>jour plus que la veille, je recule donc sans cesse les bornes de</p>
                <p>l’infini de mon amour. Tu craignais et tu désirais à la fois me voir</p>
                <p>revivre un instant ma vie passée, pour être bien certaine qu’elle</p>
                <p>ne pourrait plus ni me satisfaire, ni me garder.</p>
                <p>Je prends plaisir à souffrir de l’agitation passionnée, que</p>
                <p>j’abhorre aujourd’hui et qui me semble gronder autour de moi. Je</p>
                <p>tiens à ce que tu saches combien tu es toujours présente et même</p>
                <p>visible au milieu de mes cent affaires. Je t’envoie, comme à la</p>
                <p>déesse propice, ma pensée et mon cœur, je t’unis à tout, c’est de</p>
                <p>toi que je tiens le courage de la journée pour suffire à des</p>
                <p>occupations sans nombre. Je suis assailli de visites,</p>
                <p>d’invitations, et c’est à cela que mes amis jugent à quel point ma</p>
                <p>réputation s’est accrue.</p>
                <p>Je n’oublie jamais que la plus forte et la plus récompensée des</p>
                <p>preuves que je puisse t’offrir de mon amour sans bornes, c’est</p>
                <p>d’être digne de toi, de grandir mon nom, de dominer mes rivaux.</p>
                <p>Un amour comme le tien réclame d’autres aliments que les</p>
                <p>sensations et les voluptés. Il faut que ton amant l’entretienne de</p>
                <p>sa valeur et qu’il y trouve le principe de sa force et l’aiguillon de</p>
                <p>sa gloire.</p>
                <p>Ainsi compris, il fait corps avec mon esprit, devient l’agent de</p>
                <p>ma volonté, la source de mes actes, et je le sens si répandu dans</p>
                <p>mes veines, que je puis dire : « J’aime, donc j’agis ! »</p>
                <p>Je t’adore comme la cause de mes pensées, de mes</p>
                <p>enthousiasmes, de mes inspirations.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Mon bien-aimé, je ne puis demeurer dans cette maison où je</p>
                <p>t’appelle en vain, et me voici t’écrivant au dehors, avec l’idée</p>
                <p>que mon amour vole plus librement vers toi dans le libre espace.</p>
                <p>Je suis assise auprès du balcon de briques dont les découpures se</p>
                <p>détachent si gaiement sur la mer azurée. Autour de moi les pins</p>
                <p>verts se dressent sur les rochers blancs ; les joncs d’or luisent à</p>
                <p>l’ombre, la vague murmure, soulève les galets et se jette,</p>
                <p>paresseuse, dans son lit d’algues. Les bricks, les chaloupes, les</p>
                <p>bateaux à l’ancre se balancent dans le petit port dentelé de</p>
                <p>l’Estaque. La mer s’étend infinie en belles nappes blanches que</p>
                <p>damasse le soleil. À gauche de Notre-Dame-de-la-Garde, les</p>
                <p>montagnes de Saint-Loup se dessinent en pleine lumière dans</p>
                <p>leurs élégants contours. Les grands vaisseaux entrent et sortent</p>
                <p>des ports, oiseaux avec les ailes des voiliers, mastodontes avec</p>
                <p>les coques des vapeurs. À droite, au fond du grand golfe, les</p>
                <p>collines de Mont-Redon s’abaissent par degrés, comme pour</p>
                <p>baigner leurs pieds dans l’eau. Les îles Pomègue et Ratonneau</p>
                <p>vacillent sous mes yeux éblouis et se jouent sur les flots autour du</p>
                <p>château d’If. Je me retourne, lassée par tant de lumière, et je vois</p>
                <p>le nid de nos amours enfoui sous les arbres, avec ses balcons où</p>
                <p>pendent les glycines, mêlées aux fleurs de la passion.</p>
                <p>Je songe à toi et je t’aime.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Notre correspondance se croise sans ordre. Je reçois</p>
                <p>aujourd’hui seulement ta première lettre, qu’une fausse adresse a</p>
                <p>failli me faire perdre. Pour qu’elle me soit parvenue, il faut</p>
                <p>qu’elle ait été conduite par le Dieu des amoureux.</p>
                <p>Je frémis aux frémissements de ton cœur. Je lis et relis cette</p>
                <p>page d’amour pur, grandiose. Tu es là devant moi, dans la</p>
                <p>perfection adorable de tes formes, échappées au pinceau de</p>
                <p>Titien. Je vois la lumière dans tes yeux brûlants, je touche du</p>
                <p>doigt les lourds et longs cheveux qui encadrent comme une</p>
                <p>couronne parfumée la tête de mon altière dogaresse. J’entends ta</p>
                <p>bouche prononcer les enivrantes paroles, et je reste absorbé dans</p>
                <p>la contemplation de ta beauté.</p>
                <p>Je voudrais te répondre par une prière d’adoration et d’extase.</p>
                <p>J’écoute en moi mon rêve et je te prie d’écouter à ton tour tes</p>
                <p>voix intérieures.</p>
                <p>Grâce à toi, Mélissandre, je connais les plus mystérieuses, les</p>
                <p>plus divines voluptés de la communion des âmes. Mon secret</p>
                <p>m’emplit d’une joie tumultueuse qui fait éclater ma poitrine. Je</p>
                <p>ris aux choses extérieures et j’adresse à l’inconnu qui</p>
                <p>m’environne les flots de reconnaissance qui s’échappent de mon</p>
                <p>être.</p>
                <p>Lorsque mes vieux amis me demandent ce qui me retient à</p>
                <p>Vaucluse et que je réponds : « C’est Laure ! » ils sourient</p>
                <p>doucement de ce qu’ils croient une folie. N’ont-ils pas raison,</p>
                <p>n’est-ce pas une folie que la mienne ?</p>
                <p>Combien je suis favorisé de la Fortune ! Quelles offrandes</p>
                <p>faut-il que j’apporte à ses autels pour m’assurer de la perpétuité</p>
                <p>de sa protection ?</p>
                <p>Penses-y, invoque tes dieux, recommande notre amour à ton</p>
                <p>divin protecteur, Apollon à l’arc d’argent, et laisse-moi</p>
                <p>m’endormir sur ton sein, miracle de la nature que Phidias eût</p>
                <p>divinisé.</p>
                <p>J’embrasse tes genoux, ma seule déesse, et je répands à tes</p>
                <p>pieds mes actions de grâces.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Puis-je croire aujourd’hui qu’un seul jour j’ai cru renoncer à</p>
                <p>un tel bonheur ? Ai-je dit que cet amour, monté si haut, n’avait</p>
                <p>plus qu’à descendre ? Ai-je pensé que je préférais l’éteindre</p>
                <p>brutalement, plutôt que de le voir lentement se glacer ?</p>
                <p>J’ai cru tout cela ; je l’ai pensé, je l’ai dit. Mais alors je ne</p>
                <p>devinais pas, il m’était impossible de prévoir que ce que j’avais</p>
                <p>possédé en plein épanouissement d’une passion nouvelle serait</p>
                <p>cent fois dépassé. Ah ! ce que j’éprouve maintenant, je me défie</p>
                <p>de le réduire. J’escalade sans vertige des sommets accessibles à</p>
                <p>notre amour seul. Je monte en plein éther.</p>
                <p>Je ne rencontre que nous où je suis, et je t’adore avec je ne</p>
                <p>sais quelle religieuse conception indienne de vie transformée,</p>
                <p>réincarnée dans l’amour. Le passé vague se déroule au-dessous</p>
                <p>de moi, ses routes fuient et disparaissent à mesure que je m’élève</p>
                <p>au-dessus d’elles. Je vole, je glisse, dans les sphères idéales,</p>
                <p>célestes, sans secousse que le mouvement d’une ascension.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Depuis trois jours j’étais malheureux ; la fortune avait beau me</p>
                <p>sourire, la célébrité me chercher, je me sentais inquiet, je ne</p>
                <p>pouvais arrêter plus de quelques minutes mon esprit sur ces</p>
                <p>jouissances de vanité pour lesquelles, autrefois, j’aurais donné</p>
                <p>vingt ans de ma vie.</p>
                <p>J’avais, au dedans de moi, dans le fond de l’être, une angoisse</p>
                <p>obstinée, inexplicable, persistante, qui empoisonnait mes jours en</p>
                <p>me livrant à toutes les angoisses du condamné ; j’allais à ces</p>
                <p>fêtes qu’on m’offre, la tête pleine de songes bizarres et méchants.</p>
                <p>Je me plongeais avec colère, pour mieux m’échapper à moi-</p>
                <p>même, dans l’agitation de Paris, et tout à coup j’oubliais mon</p>
                <p>tourment intérieur, ma mélancolie, j’étais avide de me retrouver</p>
                <p>seul, dans le coin le plus retiré de ma chambre, pour contempler</p>
                <p>l’image troublante que j’ai de toi, les cheveux dénoués et les</p>
                <p>épaules nues.</p>
                <p>Je découvrais en te regardant l’étendue de mon mal d’amour,</p>
                <p>le feu qui me dévore. Quelle révélation j’ai recueillie de ce tête-</p>
                <p>à-tête avec ton portrait ! Je sais comment naissent les prières, les</p>
                <p>miracles, les cultes, ce désir suprême de la pénétration constante</p>
                <p>de l’être adoré.</p>
                <p>Mon agitation intime venait de ce que, depuis trois jours, je</p>
                <p>n’avais pas reçu les signes extérieurs, preuves de l’amour de</p>
                <p>mon idolâtrée.</p>
                <p>Il y a bien paru au cri d’admiration, de joie, de gratitude, qui</p>
                <p>m’est échappé en rentrant ce soir, à la vue de ce magnifique</p>
                <p>bouquet de fleurs que tu m’as envoyé. J’ai senti mon cœur se</p>
                <p>détendre et s’épanouir d’allégresse. Quelle haleine de vie s’est</p>
                <p>échappée de ces roses vers mon cerveau ! Je t’ai vue</p>
                <p>distinctement flotter au-dessus de tes fleurs, chaque feuille de</p>
                <p>rose rappelant ta lèvre embaumée et me disant que ton amour</p>
                <p>s’exhalait dans leur arome.</p>
                <p>Je les ai respirées d’un long trait, à perdre haleine, comme je</p>
                <p>t’ai respirée, te souviens-tu, Mélissandre ? à la pointe de</p>
                <p>l’Estaque, devant la grande mer, par cette journée lumineuse où</p>
                <p>je m’assis à tes pieds sur les roches brûlantes ? Les délicates, les</p>
                <p>éloquentes messagères que tes roses ! Je les ai mises une à une en</p>
                <p>leur vase, pour que chacune pût me faire son récit et me tout</p>
                <p>révéler. Ah ! mignonne, que tu as d’esprit, et comme tu sais</p>
                <p>inspirer aux fleurs un doux et poétique langage ! Ma bien-aimée,</p>
                <p>je suis radieux, guéri, triomphant.</p>
                <p>Quelles terribles épargnes je sens s’amasser dans mon être !</p>
                <p>Par moments, j’ai besoin de crier ton nom. Je t’appelle en vain et</p>
                <p>je ne tarde pas à maudire le sort qui me condamne à la</p>
                <p>séparation. Je t’aime à en mourir, et j’ai besoin de retrouver ton</p>
                <p>image pour retrouver ma joie.</p>
                <p>Ces fleurs, ta lettre exquise, m’apportent le cordial. Elles me</p>
                <p>réconfortent pour quelques heures, et puis la fièvre me reprendra.</p>
                <p>C’est ta parole, tes yeux, ta grâce, toi, qu’il me faut. Je veux te</p>
                <p>revoir et mourir.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>De Vaucluse.</p>
                <p>On me remet une incomparable lettre de mon bien-aimé.</p>
                <p>Quelle page, quels accents, quel commentaire de nos derniers</p>
                <p>entretiens ! J’ai l’âpre joie de te voir souffrir de mon absence, et</p>
                <p>l’exquise douleur de souffrir avec toi. Comme tu sais, mieux que</p>
                <p>moi, peindre ta peine amoureuse ! Tu veux donc me faire expirer</p>
                <p>d’orgueil et de plaisir ? Je suis enivrée, mais vaincue par toi</p>
                <p>dans l’expression de notre amour : je ne t’écrirai plus qu’en</p>
                <p>tremblant, je me déclare indigne de répondre à de tels cantiques.</p>
                <p>Tu peux tout traduire, tout rendre, tout exprimer ; tu ne m’as</p>
                <p>jamais rien envoyé de vibrant comme cette lettre, et j’admire en</p>
                <p>mon amant la puissance d’idéaliser et de définir ce qu’il y a de</p>
                <p>plus insondable, de plus mystérieux, de plus insaisissable dans</p>
                <p>notre passion.</p>
                <p>Ah ! si tu pouvais lire en mon âme, si tu pouvais assister à</p>
                <p>l’éblouissement intérieur que tu y allumes !</p>
                <p>Je ne te ferai jamais l’injure de te comparer à un autre</p>
                <p>amoureux, dans le présent ou dans le passé. Léandre, Roméo,</p>
                <p>m’apparaissent moins épris d’Héro et de Juliette que tu ne l’es de</p>
                <p>Mélissandre. J’ai l’ivresse de ton adoration. Je suis la plus</p>
                <p>captivée, la plus enchantée des femmes, et je ne crains pas d’être</p>
                <p>sacrilège en t’aimant à l’égal d’un dieu.</p>
                <p>Reviens, je suis de retour au val fermé.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Je reçois à l’instant ta dernière lettre, et je pars. Je vais te</p>
                <p>retrouver à Vaucluse.</p>
                <p>Quelles interminables confidences j’aurai à te faire sur ce</p>
                <p>voyage que tu craignais tant ! Je me suis senti plus éloigné de</p>
                <p>Paris, moins repris encore que je ne l’aurais cru ; je ne pense</p>
                <p>qu’à toi, je ne rêve que de toi, je n’aime que toi !</p>
                <p>Je voudrais pouvoir te peindre les merveilleux aspects sous</p>
                <p>lesquels je t’ai aperçue dans mes longues insomnies. Ce serait la</p>
                <p>véritable galerie de Diane, où l’on verrait la déesse de mon cœur</p>
                <p>dans ses plus triomphantes attitudes, depuis l’orgueilleuse et</p>
                <p>insensible chasseresse jusqu’à la tendre amante d’Endymion</p>
                <p>endormi.</p>
                <p>Tu sors si naturellement de l’ancienne Grèce, ô païenne, que je</p>
                <p>ne peux songer à toi sans évoquer le mythe de cette religion que</p>
                <p>tu m’as apprise, hors de laquelle je ne sais plus rien adorer. Je</p>
                <p>retrouve, dans la réalité que me fait ton amour, les plus beaux</p>
                <p>poèmes de l’Attique.</p>
                <p>Je tremble d’émotion à la pensée d’être bientôt dans tes bras.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À LA MÊME</head>
                <p>Ma sublime amante,</p>
                <p>Enfin, je t’ai revue ! Je suis ivre d’orgueil et de volupté. Je</p>
                <p>tressaille encore des derniers frémissements de nos baisers.</p>
                <p>Quels cris de passion nous avons jetés tous deux en nous</p>
                <p>retrouvant ! Tu es bien mienne et je suis à la fois ton maître et ton</p>
                <p>esclave ; j’ai perdu auprès de toi la notion des choses qui se</p>
                <p>mesurent, j’ai pu mourir d’extase sur tes lèvres. Le voile du</p>
                <p>temple est soulevé, Isis m’appartient ! Ses mystères me sont</p>
                <p>révélés. Un feu sacré brûle mes artères.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Nous avons vécu ces deux journées, altérés de joie, avides de</p>
                <p>nous griser de notre ivresse, et nous n’avons adoré que nous-</p>
                <p>mêmes.</p>
                <p>Ce matin, par ma fenêtre laissée ouverte, le soleil me réveille,</p>
                <p>m’appelle à la bénédiction de nos dieux. J’admire la lumière</p>
                <p>extérieure, je m’émeus de sa beauté. Une reconnaissance infinie</p>
                <p>monte de mon cœur à mes lèvres pour le rayonnant Phébus qui</p>
                <p>donne la chaleur à l’amour, la clarté aux cieux, le vêtement de</p>
                <p>gloire aux montagnes, la transparence à l’eau, la profondeur à</p>
                <p>l’espace.</p>
                <p>Dans notre passion pour la créature, ne soyons pas ingrats</p>
                <p>envers celui qui nous inspire le plus divin des sentiments</p>
                <p>humains : l’admiration !</p>
                <p>La main dans la main, quand tout à l’heure nous marcherons à</p>
                <p>l’ombre des yeuses et que les rayons brillants du dieu de lumière,</p>
                <p>glissant à travers le feuillage, nous poursuivront, veux-tu que</p>
                <p>nous nous arrêtions un moment ? Agenouillés tous deux à l’entrée</p>
                <p>de la charmille qui forme l’arceau d’un temple, enveloppés des</p>
                <p>feux d’Apollon, élevons vers lui notre prière et adorons-le !</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>AU MÊME</head>
                <p>Nous l’avons adoré ! Les lueurs étincelantes de ses reflets ont</p>
                <p>passé dans nos yeux, sa lumière a versé la lumière dans nos</p>
                <p>cœurs. Mêlés à la personnalité du dieu, émus de lui et de nous,</p>
                <p>notre éblouissement s’est transformé en une impression religieuse</p>
                <p>d’une douceur incomparable.</p>
                <p>Des extases voilées nous sont venues à l’ombre des arbres</p>
                <p>protecteurs, et nous avons joui pour la première fois de notre</p>
                <p>amour contenu et apaisé.</p>
                <p>L’éternel renouveau fleurit en nos cœurs. Jamais nous ne</p>
                <p>connaîtrons l’uniformité ; notre passion s’alimente à la source</p>
                <p>féconde de notre esprit ; elle prend part à la variété des choses</p>
                <p>qui nous entourent ; elle vit de notre vie et ne peut cesser qu’avec</p>
                <p>elle.</p>
                <p>Je retrouve le bouquet d’héliotropes que tu m’as donné hier et</p>
                <p>qui est resté le soir à mon corsage. L’héliotrope cueilli se fane en</p>
                <p>un instant. Ô miracle ! les tiges coupées de la veille sont encore</p>
                <p>fraîches. J’en glisse une dans cette lettre. Je confie à la fleur</p>
                <p>aimée d’Apollon un message amoureux, secret toujours révélé,</p>
                <p>toujours gardé : « Je t’aime ! »</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Ma maîtresse,</p>
                <p>Voilà bien le seul nom que je puisse te donner, car je suis</p>
                <p>possédé tout entier. Mon cerveau, mon âme, tout cet être intérieur</p>
                <p>qui était, jusqu’à mon amour pour toi, demeuré libre, dont on</p>
                <p>pouvait seulement ravir les sens, le voilà définitivement livré.</p>
                <p>Règne sur ton amant sans partage, sans réserve, sans retour.</p>
                <p>Tes douces lettres me promènent à travers un paysage divinisé</p>
                <p>par la présence du dieu ardent. J’entre avec toi dans je ne sais</p>
                <p>quel monde mystique où le grand silence, la solitude</p>
                <p>harmonieuse, vibrent au choc de la lumière.</p>
                <p>Il me semble que, jusqu’à notre dernière promenade, je ne</p>
                <p>connaissais pas ta voix. J’écoutais hier son rythme doux et</p>
                <p>sonore, qui me paraissait la voix même du paysage, du lieu,</p>
                <p>chantant l’hymne sacré au dieu de lumière.</p>
                <p>Te rappelles-tu ce baiser si chaste sous les feux d’Apollon ?</p>
                <p>Je ne sais ce que je préfère en mon amour, de mes désirs violents</p>
                <p>ou de cette possession idéale où je crois vraiment étreindre ton</p>
                <p>âme.</p>
                <p>Je suis rentré plus heureux que je ne l’ai encore été : ivre de</p>
                <p>bonheur surhumain, j’ai longuement goûté ma félicité complète.</p>
                <p>Puis, tout à coup, il m’a paru que je n’étais ni assez bon, ni assez</p>
                <p>grand, ni assez pur pour toi, et je me suis juré de mériter ton</p>
                <p>amour, que, peut-être, j’ai seulement conquis.</p>
                <p>Jusqu’alors, je n’aimais que ta beauté terrestre, Mélissandre ;</p>
                <p>je t’ai vu hier une beauté céleste.</p>
                <p>Je la fixerai sur mes toiles, car elle est plus grande encore,</p>
                <p>plus admirable que l’autre : elle est divine. Je te possède avec un</p>
                <p>visage nouveau ; je respire un autre air, j’ai gravi des hauteurs</p>
                <p>sur lesquelles il n’y a que le ciel et toi.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Mon ami, il faut que vous sachiez à l’instant la nouvelle. Mon</p>
                <p>père m’écrit qu’il part de Marseille pour Naples, où M. de</p>
                <p>Noves fait toutes les sottises du monde. Le noble seigneur joue,</p>
                <p>mène grand train, se ruine, en compagnie de sa chanteuse. Mon</p>
                <p>père désire que je l’accompagne, pour ramener mon mari, dit-il.</p>
                <p>Le ramener ! Voilà un mot dont les deux sens ne me tentent guère !</p>
                <p>Je réponds que, si j’allais à Naples, ce serait pour trouver les</p>
                <p>éléments d’une séparation. Mon père n’insistera pas.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Songer que tu portes un nom qui sera mêlé à quelque ridicule</p>
                <p>scandale de ville d’hiver, me trouble et m’irrite. Les amis de ton</p>
                <p>père, les tiens, sont autorisés à te protéger des ennuis que les</p>
                <p>folies de M. de Noves peuvent apporter dans ta vie ; moi seul au</p>
                <p>monde, je suis réduit à l’impuissance. Il faut que je me taise, que</p>
                <p>je me dérobe, et, si nous n’étions dans ce doux pays solitaire, je</p>
                <p>devrais, par bon ton, défendre ton mari, s’il était blâmé devant</p>
                <p>moi. Je hais cet homme auquel je n’ai jamais pu sans désespoir</p>
                <p>tendre la main, et à qui j’ai cent fois été tenté de dire : « J’aime</p>
                <p>votre femme, et je veux vous tuer ! »</p>
                <p>Mélissandre, laisse-moi te confier un instant mon désir secret,</p>
                <p>mon vœu constant : je donnerai ma vie entière pour qu’un seul</p>
                <p>jour tu sois ma femme.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Je rentre, je suis seule. Quelle lumière plus rayonnante encore</p>
                <p>a tout à l’heure frappé mes yeux ravis ! Que sont les merveilles</p>
                <p>du monde extérieur, la beauté des jours, la clarté des nuits, la</p>
                <p>fraîcheur des paysages, la couleur des eaux, à côté de</p>
                <p>l’éblouissement dans lequel tu m’as jetée ?</p>
                <p>Pour te peindre au vrai ce que j’éprouve, il faudrait arracher</p>
                <p>mon cœur de son enveloppe et l’étaler ici dans sa vivante</p>
                <p>chaleur. Quelle désolation de ne pouvoir parler de notre amour</p>
                <p>qu’avec les mots habituels aux amants ! J’ai comme une</p>
                <p>insurmontable aversion de t’aimer avec des paroles qui ont servi</p>
                <p>à tant d’autres avant nous. Ah ! combien sont supérieurs ces</p>
                <p>entretiens muets que se donnent nos âmes sur nos lèvres unies !</p>
                <p>C’est sous cette impression à ne nous dire rien qui vaille mon</p>
                <p>adoration intérieure, que je sens le prix de ma mémoire, que je</p>
                <p>me plonge avec violence dans mes souvenirs. Eux seuls peuvent</p>
                <p>satisfaire les élans de tendresse passionnée de tout mon être.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Les tressaillements de ton cœur vibrent encore dans le mien.</p>
                <p>Moi aussi, j’ai besoin de me souvenir pour t’adorer comme tu es</p>
                <p>digne d’être adorée. En te quittant, je retrouve, et j’admire à</p>
                <p>nouveau les perfections multiples de la déesse qui règne sur mes</p>
                <p>esprits. Je me rappelle avec ravissement l’éblouissante beauté de</p>
                <p>ses formes, enveloppe animée, éloquente, de la beauté intérieure.</p>
                <p>Je me sens l’égal d’un dieu, à l’orgueilleuse pensée que tous ces</p>
                <p>trésors sont à moi.</p>
                <p>Je n’ai jamais mieux éprouvé qu’aujourd’hui la bienfaisante</p>
                <p>influence de tes conseils.</p>
                <p>Cette ébauche de Pétrarque, plusieurs fois recommencée,</p>
                <p>deviendra un chef-d’œuvre, inspiré, voulu pour ainsi dire par toi.</p>
                <p>Je te devrai d’avoir compris Pétrarque à travers ton jugement,</p>
                <p>comme j’avais compris Laure à travers ta beauté. Ma gloire</p>
                <p>t’appartient, car ce que j’avais conçu avant de venir à Vaucluse</p>
                <p>n’est pas comparable à ce que j’ai réalisé depuis que tu m’as</p>
                <p>doté de ton amour. Je sens toutes mes visions d’art, toutes mes</p>
                <p>puissances doublées par les tiennes.</p>
                <p>Tu es bien, dans le sens élevé et sublime, je le répète, la</p>
                <p>maîtresse de ma vie, le guide de mes efforts, la récompense de</p>
                <p>mes travaux, et je ne veux des couronnes que pour les mettre à tes</p>
                <p>pieds.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Comme je te remercie de me faire assister au spectacle</p>
                <p>extraordinaire de tes observations sur toi-même ! J’ai parfois</p>
                <p>dans mes recherches, à tes côtés, des vues soudaines, des</p>
                <p>divinations heureuses ; mais combien tu excelles avec ton</p>
                <p>abondance, ta générosité d’esprit, à m’initier d’un mot à toutes</p>
                <p>les ressources de ton génie !</p>
                <p>Crois-moi, n’envie rien à cet être idéal dont tu me parlais hier,</p>
                <p>et qui ne te vaudrait pas. Cet homme qui s’en irait, à travers le</p>
                <p>monde, accompagné de son amante, butinant le miel de toutes les</p>
                <p>intelligences d’élite, serait un curieux, un maître mosaïste, mais il</p>
                <p>ne serait pas, comme toi, un artiste, un créateur. Ce qu’il y a</p>
                <p>d’exceptionnel en toi, c’est ta personnalité, ton indépendance vis-</p>
                <p>à-vis de ton art lui-même. L’image naît dans ton esprit avec une</p>
                <p>spontanéité qui tient du miracle. N’ajoute rien à tes supériorités :</p>
                <p>tu les fausserais ; reste l’homme que te voici : tu es grand, tu es le</p>
                <p>favori des dieux ; ne cherche pas dans les autres les quantités des</p>
                <p>qualités que tu possèdes en si grand nombre. Je te le dis, il</p>
                <p>faudrait additionner bien des valeurs pour faire la somme de la</p>
                <p>tienne.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Amie, j’ai pour ainsi dire à chaque heure le sentiment</p>
                <p>croissant de la prise définitive que tu as faite de mes pensers. Le</p>
                <p>résultat le plus singulier de cette invasion irrésistible, c’est de</p>
                <p>me rendre insatiable de travail. Il me semble que ma vie si</p>
                <p>confuse, si désordonnée, si vide jusqu’à toi, malgré ses</p>
                <p>entraînements, ses tourbillons, ne date que de toi ; je n’en ai</p>
                <p>conscience qu’à travers ta possession, et je ne me suis connu</p>
                <p>moi-même tout entier qu’à partir de l’heure où je me suis donné</p>
                <p>sans retour. Je t’aime avec toute ma raison, follement. Je me</p>
                <p>trouve impuissant à calmer sans toi le besoin de diversion morale</p>
                <p>qui me tourmente. Je ne me sens apaisé et heureux qu’à tes côtés,</p>
                <p>dans les instants fugitifs que je peux arracher aux convenances</p>
                <p>qui t’enchaînent. Sans doute, ma joie précède nos réunions de</p>
                <p>quelques heures ; mais j’emporte, après t’avoir rencontrée, cet</p>
                <p>enivrement mêlé d’amertume qui me rend fou d’orgueil,</p>
                <p>d’allégresse, de poésie et de chagrin. Je ne te possède que pour</p>
                <p>te perdre sans cesse, et ce que tu as souffert autrefois de ma</p>
                <p>longue absence, je le souffre de nos courtes séparations</p>
                <p>aujourd’hui.</p>
                <p>Ah ! je n’aurais jamais pensé pouvoir être absorbé dans ton</p>
                <p>amour au point de ne regarder tout le reste de la vie que comme</p>
                <p>un insupportable néant.</p>
                <p>Tu le vois, je fais plus que t’aimer. Je te tiens désormais pour</p>
                <p>le principe même de mon existence, et j’attends avec la fièvre le</p>
                <p>moment où je peux me retrouver en toi.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Tu as prononcé hier, sous les rayons de notre Phébus, un mot</p>
                <p>vraiment divin : « Je goûte le bonheur absolu ! » Non, je n’avais</p>
                <p>pas rêvé d’entendre une parole d’amour plus triomphante.</p>
                <p>J’ai dormi comme une illuminée qui a conversé avec son dieu ;</p>
                <p>une paix profonde s’est emparée de moi ; l’agitation de mes nuits</p>
                <p>a disparu. Ce matin, une sérénité olympienne, la joie des</p>
                <p>Immortels, m’envahit tout entière. Je suis heureuse en nous.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>La plénitude de ce bonheur absolu est telle, ma bien-aimée,</p>
                <p>que je ne sens ni ne désire rien au delà, même par ton amour.</p>
                <p>C’est avoir couronné sa vie que d’y avoir mis cette félicité</p>
                <p>vainement poursuivie et convoitée par tant d’autres.</p>
                <p>J’ignore le temps que me compteront encore les dieux, je ne</p>
                <p>sais quand je mourrai, mais, quoi qu’il advienne de cette heure</p>
                <p>dernière, il suffira à mon âme d’évoquer ce glorieux amour pour</p>
                <p>finir sans le regret d’une plus longue existence.</p>
                <p>Notre passion est si élevée qu’elle semble à hauteur divine !</p>
                <p>Elle nous grandit sans nous épuiser, nous dévore sans nous</p>
                <p>amoindrir. Elle est telle que l’ont voulue, sans toujours</p>
                <p>l’atteindre, les amants dont le nom illumine le poème de</p>
                <p>l’humanité, également éloignée des froides ou mélancoliques</p>
                <p>rêveries du platonisme et de la préoccupation dominante des</p>
                <p>exclusifs et, par conséquent, grossiers plaisirs des sens.</p>
                <p>Notre amour est ce que tu es toi-même, l’union accomplie de</p>
                <p>l’esprit et de la matière, dans une indissoluble et toujours</p>
                <p>saisissable harmonie, faisant profiter la chair des élévations et</p>
                <p>des purifications de l’esprit, vivifiant, réjouissant l’esprit des</p>
                <p>sensations et des perceptions de la matière.</p>
                <p>En un mot, il est l’épanouissement même de l’indivisible</p>
                <p>nature, et l’impuissance que j’éprouve, malgré ma recherche</p>
                <p>constante, à traduire la profondeur de ma joie, fait partie de</p>
                <p>l’ineffable et mystérieuse béatitude en laquelle cet amour me</p>
                <p>tient.</p>
                <p>Je ne puis pas dire : « Je t’aime, » je dois dire : « Je te vis. »</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Ce n’est pas de ma chambre que je t’écris ce soir. J’ai fait</p>
                <p>transporter ma table au milieu de ce petit salon où tant de nos</p>
                <p>baisers se sont envolés dans les tentures, tant de nos regards se</p>
                <p>sont fixés dans les glaces, précieux boudoir, tour à tour meublé</p>
                <p>de ta présence ou de ton souvenir, et dans tous les coins duquel</p>
                <p>ton visage me semble caché.</p>
                <p>La douceur de notre intimité devient de plus en plus</p>
                <p>pénétrante. Comme nous nous sommes attendris hier, dans ces</p>
                <p>quelques minutes de tête-à-tête ! Perdue en toi la veille, il m’a</p>
                <p>semblé que tu me rapportais une part de moi rassérénée et</p>
                <p>agrandie. Ne me garde pas tout entière, ne m’absorbe pas</p>
                <p>complètement, je t’en conjure. Ma personnalité m’est chère, pour</p>
                <p>jouir du bonheur donné et du bonheur ressenti.</p>
                <p>Tu m’as reproché, ces derniers jours, de ne plus souffrir de</p>
                <p>nos courtes séparations. Tu te trompes : elles me sont cruelles</p>
                <p>comme à toi. Nous vivons en une telle communion de pensées, de</p>
                <p>goûts, de désirs, que tout nous serait joie dans une réunion</p>
                <p>constante. L’infinie variété de notre passion nous réserve des</p>
                <p>félicités inépuisables, s’alimentant sans cesse de nos</p>
                <p>connaissances acquises, de la diversité d’impressions, de</p>
                <p>jugements, qu’excite dans nos deux esprits le contact des choses</p>
                <p>extérieures.</p>
                <p>Notre amour s’accroît et se multiplie de tout ce qui détourne</p>
                <p>des passions ordinaires ; notre bonheur nous attache plus</p>
                <p>étroitement aux belles amours de la nature, aux héroïques actions</p>
                <p>du passé, aux nobles prévisions de l’avenir. Ce n’est pas de</p>
                <p>l’égoïsme à deux, c’est de l’union en tout ce qui est noble, en tout</p>
                <p>ce qui fait vibrer l’intelligence, le cœur et l’esprit.</p>
                <p>Je t’aime de meilleur en meilleur.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Je voudrais, adorable fée, te rendre la délicieuse impression</p>
                <p>que j’ai éprouvée, l’autre soir, en te retrouvant dans cette toilette</p>
                <p>de mousseline blanche.</p>
                <p>Tu m’avais quitté brûlante, je te cherchais encore sous mes</p>
                <p>lèvres enflammées de toutes les ardeurs de la passion ; je te</p>
                <p>revois douce, reposée, rafraîchissante. Il sortait de toi comme un</p>
                <p>souffle d’apaisement qui m’a rendu la possession de moi-même.</p>
                <p>Je venais pour te dire : « Ne nous quittons plus, je te veux à</p>
                <p>chaque heure de la nuit, du jour ; loin de toi, la fièvre me dévore ;</p>
                <p>je n’ai pas trop de chaque minute de mon existence pour</p>
                <p>t’adorer : pourquoi ces déchirements ? Je suis ton époux ; allons</p>
                <p>où les conventions ne t’arracheront pas sans cesse à mon amour.</p>
                <p>Je meurs si tu résistes à mon invincible désir de t’avoir à moi</p>
                <p>seul, toujours.</p>
                <p>« Je te vois, et le calme règne en mon esprit troublé. Combien</p>
                <p>ta nature est divine en toutes ses ressources, et quelle</p>
                <p>merveilleuse poésie tu sais répandre sur les moindres incidents</p>
                <p>de la vie ! Une robe, une attitude nouvelles, et tu exprimes à</p>
                <p>l’instant une série de pensées, tu provoques des émotions, tu fais</p>
                <p>vivre en faisant changer ! »</p>
                <p>N’est-ce pas là le but même de l’amour, de toujours surprendre</p>
                <p>sans vous enlever un instant à la domination de la personne</p>
                <p>aimée, qui sait rester une à travers ses métamorphoses ?</p>
                <p>Ce qui me ravit le plus dans cette soumission de mes</p>
                <p>sentiments à ta volonté, c’est l’infinie méditation où tu me laisses</p>
                <p>chaque jour.</p>
                <p>Je n’avais jamais aimé, puisque l’amour ne m’avait jamais fait</p>
                <p>penser ; j’ai découvert l’entrée d’un nouveau monde d’idées, la</p>
                <p>clef qui ouvre l’infini.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Encore une émotion douce. Mon amour s’est laissé</p>
                <p>poétiquement bercer, non endormir. La tendresse contiendrait-</p>
                <p>elle des joies plus renouvelables que la passion ?</p>
                <p>Le doux val fermé me paraît infiniment doux. Je fais une halte,</p>
                <p>je me repose dans le bonheur paisible.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>AU MÊME</head>
                <p>Des cimes plus hautes se dressent, on les escalade, on franchit</p>
                <p>des abîmes plus vertigineux, on se trouve tout à coup seuls, à</p>
                <p>deux, dans des espaces où l’œil n’a plus qu’une vision éclatante</p>
                <p>et rayonnante, où l’intelligence distendue devient vague et n’a</p>
                <p>que des perceptions de largeur, de lumière, de cercle immense,</p>
                <p>où elle ne peut rien traduire par la parole, ni même par la pensée.</p>
                <p>Attachés, enlacés, confondus, nous avons été emportés vers cet</p>
                <p>infini sublime où l’on n’a que le sentiment de l’absorption dans</p>
                <p>un autre être et d’une fusion avec l’univers. Je suis encore une</p>
                <p>fois impuissante à analyser mes sensations. Je les vois et ne puis</p>
                <p>les peindre, je les entends et ne puis les parler, je les éprouve et</p>
                <p>ne puis les rendre.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Hier, j’avais trouvé dans l’extase l’impersonnalité,</p>
                <p>l’anéantissement ; ce soir, j’ai été livré à tous les souffles de la</p>
                <p>passion ; après une journée de joie pure, de plaisirs célestes, de</p>
                <p>félicité si haute qu’elle se perdait dans l’impalpable, j’ai eu tous</p>
                <p>les emportements d’un homme amoureux de la veille se donnant</p>
                <p>et possédant pour la première fois.</p>
                <p>Je chante les hymnes d’Antéros, frère d’Éros, dieu de l’amour</p>
                <p>partagé.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Les limites extrêmes de l’amour, que bien des fois nous avions</p>
                <p>atteintes, nous les avons dépassées. Mais tout n’était pas sens</p>
                <p>dans notre ivresse, car les sens ont des domaines restreints, et</p>
                <p>l’on ne peut ressentir de pareilles voluptés qu’avec l’esprit. Nos</p>
                <p>sensations jaillissent bien réellement de notre cerveau et le</p>
                <p>frappent jusque dans les domaines de la pensée.</p>
                <p>C’est un amour sans pareil, sans égal, celui qui apporte les</p>
                <p>tressaillements de l’ardente nature et les visions du surnaturel.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Ma belle Diane,</p>
                <p>Suis-je dominé, ébloui par le rêve, ou suis-je le jouet favori du</p>
                <p>dieu malin aux flèches d’or ? J’ai peine à remonter aux réalités.</p>
                <p>Je les saisis un jour, puis elles m’échappent comme un trésor trop</p>
                <p>riche pour la largeur de mes mains. Et cependant, ma mémoire est</p>
                <p>là qui me redit une à une les adorables étapes de cette fuite pour</p>
                <p>Cythère. Je m’interroge : « C’est bien moi, non un autre, j’étais</p>
                <p>là, telle chose m’advint. » Quel magicien et quel prodigue que</p>
                <p>l’amour ! Il suffit de s’abandonner à lui sans réserve pour être</p>
                <p>comblé de ses faveurs, enivré de son prestige.</p>
                <p>Il avait préparé cette fête, il nous a guidés le long des sentiers</p>
                <p>plantés de myrtes fleuris jusqu’à la retraite dont j’ignorais</p>
                <p>l’existence, et qui pourrait bien avoir disparu depuis notre</p>
                <p>mystérieuse visite.</p>
                <p>Et quel décor l’Amour avait imposé à la nature ! As-tu</p>
                <p>remarqué le feu des étoiles, la transparence des eaux, la finesse</p>
                <p>et la profondeur des ombres, tout, jusqu’au silence sidéral qui</p>
                <p>nous enveloppait, portait la marque du dieu, et révélait sa</p>
                <p>présence en ta faveur.</p>
                <p>Non, tu n’es plus Mélissandre ; c’est Diane elle-même qui a</p>
                <p>quitté ses royaumes d’azur et de feu pour venir dans mes bras.</p>
                <p>Je ne crois plus qu’à cette apparition. Je bénis, j’appelle ma</p>
                <p>déesse. Je la supplie de pardonner à la folle ardeur de son</p>
                <p>berger.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Je suis Diane, sœur d’Apollon. J’ai gravi le Latmus pour</p>
                <p>dérober un baiser aux lèvres du berger ; mais le berger s’est</p>
                <p>réveillé, ou n’était point endormi. Endymion, qui surprend</p>
                <p>doucement, m’a surprise, et m’a rendu, pour mon seul baiser, des</p>
                <p>baisers nombreux.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Vous me priez, madame, à la façon du XVIII e siècle, de faire</p>
                <p>votre portrait ; le voici. Vous réclamez de moi la vérité ; j’aurai,</p>
                <p>certes, autant de fierté à vous la dire que vous aurez d’orgueil à</p>
                <p>l’entendre. Vous savez, par avance, le plaisir que je prends et</p>
                <p>goûte plus vivement tous les jours à sonder, analyser, scruter</p>
                <p>votre nature puissante et variée.</p>
                <p>Je commence donc.</p>
                <p>Il ne peut y avoir pour moi de charme plus grand, après celui</p>
                <p>d’avoir peint ma maîtresse, que de l’évoquer et de la décrire.</p>
                <p>Je la présente :</p>
                <p>Elle est haute, sans être grande. Elle est blonde, sans que la</p>
                <p>nuance de ses cheveux soit trop ardente, quoiqu’elle tienne ses</p>
                <p>aïeux de la noblesse vénitienne. Elle est belle, et cependant elle</p>
                <p>sait être toujours jolie ; ses yeux d’azur, brillant à leur ordinaire,</p>
                <p>ont la faculté, comme l’Adriatique, de paraître tour à tour, selon</p>
                <p>les passions qui l’agitent, bleu profond, vert marin, couleur</p>
                <p>d’améthyste, et, si elle brûle de colère, ils deviennent subitement</p>
                <p>plus noirs et plus étincelants que les diamants de l’Oural.</p>
                <p>La merveille de son visage, c’est l’écrin joyeux de ses dents</p>
                <p>qui étale, sous un nez railleur et fin, les plus laiteuses perles du</p>
                <p>monde.</p>
                <p>Sa démarche est à la fois d’une reine et d’une prêtresse. Elle</p>
                <p>commande ou attire, par la simple façon dont elle fait un pas.</p>
                <p>Elle ne paraît jamais apprêtée, si riche que soit le costume</p>
                <p>qu’elle ait jeté sur son beau corps. Drapée en statue, elle</p>
                <p>rappelle tantôt Junon, tantôt Cypris. Le rêve, c’est de l’arracher à</p>
                <p>son piédestal et de l’attirer sous les saules.</p>
                <p>Que dire du moral, de l’être intellectuel, de son imagination,</p>
                <p>de sa verve, de son cœur, de son caractère ? Il faudrait dépeindre</p>
                <p>cela sous tous les aspects divers de la nature humaine, dont elle</p>
                <p>est une copie multiple.</p>
                <p>Le trait dominant de son esprit est de tout poursuivre, de tout</p>
                <p>savoir des choses qui touchent à l’origine, à la composition, à la</p>
                <p>distribution des forces dans la nature. Elle a l’intuition autant que</p>
                <p>la passion des connaissances et des idées générales.</p>
                <p>C’est par ce côté qu’elle échappe au féminin, qui retient</p>
                <p>presque toujours exclusivement le menu et le terre à terre. Elle</p>
                <p>est homme, comme Prométhée, à voler le ciel pour lui arracher</p>
                <p>une théorie ou une méthode.</p>
                <p>Ce qui surprend, c’est qu’au milieu de ses curiosités, de ses</p>
                <p>emportements de savante, elle conserve son beau langage de</p>
                <p>grande dame, qu’elle s’intéresse à tous les caprices, à toutes les</p>
                <p>fantaisies de l’art et de la mode. Elle sait mettre de la coquetterie</p>
                <p>jusque dans les audaces de sa pensée.</p>
                <p>Elle joue, comme Célimène, avec les cœurs, mais derrière ses</p>
                <p>coups d’éventail on sent toujours la bonté, la mansuétude. Si elle</p>
                <p>est coquette avec un adorateur, elle ne trompe pas celui qu’elle a</p>
                <p>choisi pour amant. Elle est trop passionnée pour n’être pas</p>
                <p>fidèle. Ceci vient de ce que l’amour n’est entré dans son cœur</p>
                <p>qu’après avoir traversé son esprit, et ses sens ne se sont éveillés</p>
                <p>que sous le rayonnement de son intelligence. Elle a aimé après</p>
                <p>avoir compris.</p>
                <p>Elle avait le choix : tomber dans le nirvana de la nature ou</p>
                <p>dans les bras d’un homme fait et préparé pour elle. Elle l’a</p>
                <p>trouvé, elle l’a voulu, elle l’a saisi, elle le tient pour le bien et</p>
                <p>pour le mal ; elle pourrait le pousser à la folie, elle préfère</p>
                <p>l’acheminer à la gloire.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>J’ai relu cent fois ce portrait. Je me plais, jugée ainsi. Me</p>
                <p>voilà grandie par ta pensée, comme j’ai été embellie par ton</p>
                <p>pinceau.</p>
                <p>Ce soir, après t’avoir quitté, je me suis plongée en mes</p>
                <p>souvenirs, abandonnée au courant de mon amour ; il m’a semblé</p>
                <p>que je me noyais dans ses profondeurs. Délicieusement engloutie,</p>
                <p>j’ai perdu un instant la connaissance de ma personnalité, sans</p>
                <p>perdre la conscience de mon bonheur. Revenue de cet</p>
                <p>évanouissement, j’ai cru que je t’aimais pour la première fois et</p>
                <p>j’ai ressenti des joies renouvelées et des joies nouvelles.</p>
                <p>Je me répète combien nous sommes fortunés. Si tout à coup</p>
                <p>nous étalions nos richesses sous les yeux des autres, quelle</p>
                <p>misère effroyable apparaîtrait aux yeux de ceux-là mêmes qui se</p>
                <p>croient les plus favorisés ! Ô mon bien précieux, mon</p>
                <p>incomparable amour, avec quelle jalousie je te cache !</p>
                <p>Tu me demandes de t’envoyer, en échange de mon portrait, l’un</p>
                <p>de mes chants orphiques. J’évoque Apollon, maître des chantres,</p>
                <p>conducteur des muses.</p>
                <p>« Je chante, parmi les zéphyrides, Carpo, fille de la douce</p>
                <p>Chloris, légère, aimable, voluptueuse, adorée de tous les mortels,</p>
                <p>qui chasse, durant les jours printaniers, l’ardeur brûlante de</p>
                <p>Mesembria.</p>
                <p>« Carpo, qui réveille les grâces alanguies, soulève, discrète,</p>
                <p>les draperies sur la poitrine des vierges songeuses, fait chanter</p>
                <p>aux hamadryades leur plus harmonieuse plainte, dans les</p>
                <p>branchages alourdis par les feuilles épaisses.</p>
                <p>« Fille de Zéphire, toi qui frissonnes sur les eaux et sèmes à</p>
                <p>leur surface des rides amollies, toi qui courbes les épis d’or et</p>
                <p>les balances, toi qui te joues sur les fleurs éclatantes et disperses</p>
                <p>leurs parfums, zéphyride, Carpo bienfaisante, messagère</p>
                <p>aérienne, emprunte à ton père ses coursiers rapides : Kanthus et</p>
                <p>Ballos ; cours vers mon bien-aimé, caresse ses lèvres, recueille</p>
                <p>ses baisers, puis, apporte-les moi, doux comme le sucre que</p>
                <p>l’abeille goûte au fruit mûr des grappes. »</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Je suis à peine éveillé qu’avec les rayons du jour, la lumière</p>
                <p>de ta lettre me frappe et m’illumine.</p>
                <p>Brillante aurore, dont les doigts de rose m’ouvrent les portes</p>
                <p>du ciel !</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Notre royaume est-il assez de ce monde ! Quel défi, par mon</p>
                <p>amour jeté, aux lamentations religieuses ! Que de joies dans cette</p>
                <p>vallée de larmes !</p>
                <p>Pourquoi notre bonheur ne serait-il pas éternel, puisqu’il</p>
                <p>s’alimente, se nourrit et s’accroît incessamment de nos diverses</p>
                <p>et communes passions ? Nous n’avons rien à en regretter, nous ne</p>
                <p>pouvons en rien retrancher. C’est sa force et sa grandeur d’être</p>
                <p>aussi désordonné dans la sensation que calme et résolu dans les</p>
                <p>choses de l’esprit. Quoiqu’en apparence, et par rapport aux</p>
                <p>heures changeantes, il semble aller du physique au moral, pour de</p>
                <p>là revenir à des entraînements amoureux, il est toujours un,</p>
                <p>identique à lui-même, et les désirs qu’il provoque n’ont d’autre</p>
                <p>impulsion que la communication intellectuelle de nos âmes.</p>
                <p>Pour le changer, l’amoindrir, l’étouffer il faudrait changer nos</p>
                <p>cerveaux, nos idées, nos aspirations mêmes. C’est l’amour</p>
                <p>complet ; par ce suprême caractère, il est toujours nouveau,</p>
                <p>toujours contraire à ce qu’il avait le devoir de remplacer et de</p>
                <p>faire oublier.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Quel repos divin ! La paix semble être à tout jamais avec nous.</p>
                <p>Des chaînes plus nombreuses nous attachent, mais ce sont des</p>
                <p>chaînes faites avec les fleurs les plus rares. Combien notre</p>
                <p>entente est définitive ! Dans nos discours amoureux, plus rien</p>
                <p>d’éclatant, l’harmonie en sourdine, à peine quelques coquetteries</p>
                <p>d’esprit. Non, l’ennui ne naîtra jamais d’un sentiment que n’a</p>
                <p>point encore effleuré l’uniformité.</p>
                <p>J’ai cependant un reproche à te faire. Tu te préoccupes trop</p>
                <p>des voyageurs de Naples. Mes dernières lettres m’assurent que</p>
                <p>l’arrivée de ton père a fait cesser les folies de M. de Noves.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Hélas ! non, la paix n’est pas à tout jamais avec nous. Tu étais</p>
                <p>bien mal informé par tes lettres. Mon père, découragé, indigné,</p>
                <p>vient de rentrer cette nuit. Il a laissé M. de Noves à ses</p>
                <p>excentricités, se sauvant pour ne pas être témoin de quelque</p>
                <p>scandale. Ce gendre dont il fallait respecter le nom, pour lequel</p>
                <p>on me prêchait l’indulgence, est devenu un criminel qui doit être</p>
                <p>châtié, ou par la justice des hommes, ou par celle des dieux.</p>
                <p>Mon père n’a senti l’outrage que bien tard ; il y a longtemps</p>
                <p>déjà que, moi, je ne le sens plus. Je m’étais, depuis quatre</p>
                <p>années, si complètement reprise, j’avais si résolûment détaché</p>
                <p>tout lien, qu’il n’y avait pas, entre M. de Noves et moi, un seul fil</p>
                <p>à rompre.</p>
                <p>Je ne suis ni plus ni moins libre parce que ceux qui m’avaient</p>
                <p>engagée se dégagent. Tout était brisé de ce qui avait dû être brisé.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>J’ai eu le cœur bien triste en te quittant sans avoir pu te dire un</p>
                <p>mot d’intime reconnaissance pour ta lettre si fière. Je la relis,</p>
                <p>essayant de surmonter l’ennui de cette longue séparation.</p>
                <p>J’imagine qu’il y a un an que je ne t’ai parlé, et cette heure</p>
                <p>passée auprès de toi et de ton père me semble appartenir à une</p>
                <p>vie antérieure et déjà bien reculée.</p>
                <p>Enfin je vais te revoir, lire dans tes yeux, peut-être arracher un</p>
                <p>baiser à tes adorables lèvres ; mais, par cette lettre, je veux te</p>
                <p>laisser une trace de mes regrets, qui te rappelle après mon départ</p>
                <p>qu’à la maison de Pétrarque on désire follement ta venue ce soir.</p>
                <p>De nous deux, c’est toujours toi qui montres la plus grande</p>
                <p>fermeté d’esprit et de caractère, qui prononces les plus nobles</p>
                <p>paroles et qui excelles à trouver les mots qui m’apaisent et me</p>
                <p>consolent.</p>
                <p>Aussi, je t’aime comme le secret de mon courage.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À LA MÊME</head>
                <p>Le sentiment qui me domine de plus en plus, à mesure que mon</p>
                <p>amour s’amasse et croît, c’est la fermeté d’esprit. Tu verses à</p>
                <p>plaisir la sérénité vaillante. Quel amour est le tien ! Fait de</p>
                <p>passion, de bravoure, on se sent grandir à son contact, et je te</p>
                <p>quitte toujours meilleur, plus résolu, plus confiant. Tu devines</p>
                <p>l’état de mon cœur et tu y verses le baume qui réveille et calme à</p>
                <p>la fois.</p>
                <p>Je suivrai ton dernier conseil, qui était un doux reproche.</p>
                <p>Puisque je te vois moins souvent, je travaillerai davantage. Je te</p>
                <p>dois de te mériter et de te gagner heure par heure. Tu n’es pas</p>
                <p>comme les autres femmes, dont on peut s’assurer la tendresse</p>
                <p>d’un seul coup ; tu offres tous les jours des trophées à enlever, tu</p>
                <p>veux être sans cesse ravie à nouveau. Je te l’ai dit très souvent :</p>
                <p>tu n’es jamais la même. C’est pour ce perpétuel inconnu que je te</p>
                <p>cherche. Tu peux prodiguer à ton élu des récompenses toujours</p>
                <p>inattendues. Je t’aime comme la femme toujours convoitée. Aussi</p>
                <p>tes caresses, tes aveux m’enorgueillissent comme une virginité</p>
                <p>que je t’arrache.</p>
                <p>Tes prodigalités sont sans danger, parce que tes richesses sont</p>
                <p>inépuisables.</p>
                <p>Je t’ai vue te promener seule hier dans les jardins parfumés.</p>
                <p>Tu devines quelles folles rêveries sont venues hanter mon</p>
                <p>cerveau. Vingt fois j’ai voulu courir à toi, te surprendre ; mais</p>
                <p>j’ai craint l’arrivée de ton père et j’ai agi sagement, car, un</p>
                <p>moment plus tard, il te rejoignait.</p>
                <p>Être seul avec toi seule ! Quand donc viendra le temps du</p>
                <p>bonheur ininterrompu ?</p>
                <p>Nous avons tous deux aujourd’hui le même dieu ; la même</p>
                <p>destinée nous a rapprochés. Apollon et l’avenir nous doivent la</p>
                <p>suprême joie de la possession entière. À quel prix ? Je ne sais. Il</p>
                <p>me semble que je connais le taux de cette faveur, je te l’ai plus</p>
                <p>d’une fois confié ; c’est l’insatiable désir de te gagner qui me</p>
                <p>donne, à certains jours, cette passion du travail, de la fortune, de</p>
                <p>la gloire. Je voudrais être assez grand pour t’honorer, assez fort</p>
                <p>pour te prendre.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Mon père m’a déclaré, ce matin, que nous allions quitter</p>
                <p>Noves, que je ne pouvais habiter chez mon mari, après sa</p>
                <p>conduite à Naples. « Que se passe-t-il donc de nouveau ? » ai-je</p>
                <p>demandé.</p>
                <p>— Des choses telles que la ruine, la saisie prochaine du</p>
                <p>château, me fut-il répondu ; la vente des terres a déjà commencé.</p>
                <p>— Je regrette de n’avoir pas été prévenue plus tôt, ai-je dit</p>
                <p>froidement ; mais il est temps encore, j’imagine, de tout</p>
                <p>reprendre, de tout acheter.</p>
                <p>— Quoi ! tu songerais à garder ces lieux témoins de tes</p>
                <p>douleurs, de tes humiliations ?</p>
                <p>— Je veux posséder Noves, et je l’aurai. »</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Ma bien-aimée, ta lettre me cause une véritable angoisse. Oui,</p>
                <p>je t’en conjure, garde Noves, laissons à notre amour son cadre.</p>
                <p>Les nymphes de la fontaine, le dieu de la source, nous puniraient</p>
                <p>de les quitter.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>La seule chose intelligente que je doive à mon père, c’est de</p>
                <p>m’avoir fait faire un contrat féroce, de m’avoir mariée sous le</p>
                <p>régime dotal. Je puis donc disposer de ma fortune à mon gré.</p>
                <p>Donc, le château, la plupart des terres, sont aujourd’hui à moi.</p>
                <p>Il n’a fallu qu’une simple dépêche de mon père à M. de Noves.</p>
                <p>Voici la réponse : « Faites-moi tenir l’argent au plus vite, j’en</p>
                <p>ai besoin pour me distraire. Sachant Noves à Mélissandre, je ne</p>
                <p>me crois plus le droit d’y retourner. »</p>
                <p>Ami, ce mot me délivre ; je suis plus que jamais à toi.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Le retour de l’anniversaire qui te donna, il y a vingt-sept ans, à</p>
                <p>l’admiration des hommes, te paraît-il plus doux aujourd’hui ?</p>
                <p>Penses-tu que, dès ta naissance, il n’y avait pas sur ton berceau</p>
                <p>l’étoile qui devait me guider vers toi ? Cet anniversaire est le</p>
                <p>mien. La nature a formé pour moi, ce jour-là, l’être supérieur</p>
                <p>qu’elle me destinait, que j’ai cherché vingt ans à travers les</p>
                <p>traditionnels mile è tre.</p>
                <p>Rien ne prépare mieux à la suprême jouissance de l’amour</p>
                <p>éternel que ces plaisirs aussi vite délaissés qu’ils ont été</p>
                <p>poursuivis. Je te le dis avec un mélange de confusion et</p>
                <p>d’ivresse, c’est pour avoir été si longtemps sceptique, léger,</p>
                <p>libertin, que je goûte profondément les joies de la conversion, de</p>
                <p>l’inflexible attachement, de la possession unique, sans lendemain.</p>
                <p>Je t’aime, je te bénis. Tu as dépassé tous mes rêves. Je te dois</p>
                <p>les sublimes vertiges de l’amour infini. Tu m’as revivifié. Je ne</p>
                <p>suis pas seulement ton pieux adorateur, je suis ta créature.</p>
                <p>Toi et moi ! Songe à ce que ces deux mots sont pour chacun de</p>
                <p>nous.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Ma fenêtre est ouverte. Il est neuf heures du soir. Je rends</p>
                <p>grâce aux dieux de m’avoir donné ton amour. Je t’évoque, tu</p>
                <p>viens, et je suis avec toi, penchée sur les balustres, ma main dans</p>
                <p>la tienne, mon front à la hauteur de tes lèvres.</p>
                <p>Le ciel, d’un bleu sombre, se creuse au-dessus des jardins et</p>
                <p>se courbe à l’horizon pour envelopper nos collines blanches. La</p>
                <p>Sorgues murmure je ne sais quoi entre ses rives. Le rossignol</p>
                <p>chante, la brume blanche passe en effleurant l’eau. Tout cela me</p>
                <p>semble amoureux.</p>
                <p>Artémis éclaire la voûte du ciel et le sein gonflé de la terre. Je</p>
                <p>regarde la déesse blonde qui préside aux embrassements confus</p>
                <p>de la nature dans la nuit. Elle me baigne de sa clarté pâle et je la</p>
                <p>prie de nous être favorable. Artémis nous aime avec moins de feu</p>
                <p>que Phébus, mais tu sais combien elle nous protège. C’est elle</p>
                <p>qui dirige l’amour vers les sphères lumineuses et le fait entrer</p>
                <p>sous les signes du soleil.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>AU MÊME</head>
                <p>Je hais ce mot de conversion que tu me répètes sans cesse. À</p>
                <p>quoi donc es-tu converti ? À l’abstinence ? Permets que j’en</p>
                <p>doute. À la fidélité ? Je discute.</p>
                <p>As-tu perdu, pour me le sacrifier, le goût des plaisirs variés,</p>
                <p>du divers, de la fantaisie ? Un don Juan est-il converti, parce</p>
                <p>qu’il trouve dans une femme ce qu’il cherchait dans toutes ?</p>
                <p>Non : il est simplement fixé.</p>
                <p>Tu n’es fidèle à ton amour que parce qu’il est infidèle à lui-</p>
                <p>même, que son attrait inépuisable est l’imprévu.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Moqueuse ! Je ne puis attendre à ce soir pour te conter le</p>
                <p>plaisir que me fait ton billet. Quelle devineresse j’ai pour</p>
                <p>amoureuse ! Quelle magie tu sais apporter dans les plus fines</p>
                <p>nuances de la passion ! Tu me connais et m’expliques mieux que</p>
                <p>je ne le puis moi-même. Oui, c’est être infidèle à l’amour de la</p>
                <p>veille qu’être fidèle à ton amour présent. Je désire sans cesse à</p>
                <p>nouveau te revoir et j’emporte de nos rencontres une émotion</p>
                <p>toujours autre. Je vois dans tes yeux des rayons changeants, le</p>
                <p>sourire de tes lèvres est plein de surprises ; ton âme varie chaque</p>
                <p>jour, ton esprit, ton cœur ont des inconnus à me rendre fou. Tu</p>
                <p>résumes, tu épuises, tu termines en toi le féminin.</p>
                <p>C’est à travers toutes ces incarnations que je t’adore, que je</p>
                <p>brûle pour Mélissandre de tant de feux.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Je suis allée par les chemins, lisant et relisant ta lettre ardente.</p>
                <p>Je me suis enivrée d’elle et des âcres parfums des pins chauffés</p>
                <p>par le soleil.</p>
                <p>Je marchais enveloppée de rayons ; je respirais la flamme</p>
                <p>brûlante d’Apollon, et ses feux me semblèrent mêlés pour la</p>
                <p>première fois à tes feux. L’époux céleste que je m’étais donné</p>
                <p>avant de te connaître prenait ta forme terrestre, et je te voyais</p>
                <p>divinisé en lui. À ce moment, une image étrange passa devant</p>
                <p>mes yeux : M. de Noves m’apparut blessé à mort, la poitrine</p>
                <p>ouverte, sanglante. Est-ce une vision envoyée par le Pythien ? Je</p>
                <p>me jetai à genoux, priant mon dieu. Il m’apaisa et je me relevai.</p>
                <p>Le ciel me parut plus bleu, et mes pensées toutes d’or. Je</p>
                <p>m’assis à l’ombre, près de la Sorgues, qui m’envoya sa fraîcheur</p>
                <p>délicieuse. Je regardai la transparence de l’eau qui se brisait en</p>
                <p>écume blanche au milieu des roches, les mousses vertes, tantôt</p>
                <p>échevelées dans les tourbillons, tantôt démêlées par le courant.</p>
                <p>La rivière, silencieuse dans la grande masse lourde de l’écluse,</p>
                <p>glissait presque immobile, puis redevenait bruyante aussitôt</p>
                <p>délivrée.</p>
                <p>Le chant des fauvettes, la voix de l’eau, berçaient mon rêve ;</p>
                <p>l’espérance m’était venue, et je songeais à la vie pleine de tous</p>
                <p>les bonheurs, à toutes les joies fières que nous aurions si j’étais</p>
                <p>libre.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Ce que tu m’écris me rend fou ; je ne suis plus le maître de</p>
                <p>mes emportements vers toi. Je voudrais t’appartenir tout entier,</p>
                <p>t’avoir sans fin, sans trêve, sans repos, travailler, vivre à tes</p>
                <p>côtés.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>La nouvelle que reçoit mon père est extravagante. M. de Noves</p>
                <p>lui demande de venir l’assister dans une affaire grave. Il le</p>
                <p>supplie d’apporter à Naples, dimanche, le prix tout entier du</p>
                <p>château, des terres, de réaliser à Marseille, en deux jours, la</p>
                <p>somme de mon achat. Quel conseil donner à mon père qui hésite,</p>
                <p>lassé de toutes ces aventures ?</p>
                <p>Je t’ai quitté un moment, appelée par l’oncle de mon mari, son</p>
                <p>tuteur, qui arrive d’Avignon, et vient chercher mon père. Tous</p>
                <p>deux partent pour Naples. Il s’agit d’une assez vilaine affaire de</p>
                <p>jeu.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>AU MÊME</head>
                <p>Quelle œuvre merveilleuse que ta Vénus Uranie ! Tu es un</p>
                <p>grand amoureux, mais tu restes un grand artiste. C’est un amour</p>
                <p>béni que celui qui assouplit le talent, affine l’esprit, en augmente</p>
                <p>les vigueurs, qui excite les nobles ambitions, ajoute des flammes</p>
                <p>au feu dont on brûle pour l’art, et double la passion du beau.</p>
                <p>Je mourrais plutôt que de t’amoindrir. Quelle fierté j’éprouve</p>
                <p>en t’admirant ! Je me dis que je t’ai connu célèbre et que je t’ai</p>
                <p>fait grand !</p>
                <p>Plus mon amour t’enchaîne, plus ton génie se dégage.</p>
                <p>Tu répands sur tes œuvres la moisson que tu récoltes en nous.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À MÉLISSANDRE</head>
                <p>Ta fierté de moi fait mon orgueil. Te dire à quel point, durant</p>
                <p>mon travail, ton souffle invisible, ton inspiration toujours</p>
                <p>présente, ont soutenu mes forces, animé mon courage, c’est payer</p>
                <p>le tribut de reconnaissance infinie que je dois à ton amour.</p>
                <p>Je ne t’ai jamais tant adorée que ces derniers jours, où j’ai</p>
                <p>voulu faire sous tes traits la Vénus céleste. Cette évocation</p>
                <p>intérieure de toi me ravissait. Sois certaine, ô ma belle déesse,</p>
                <p>qu’il ne s’est pas écoulé une seule minute où ton amant, le</p>
                <p>pinceau à la main devant ses ébauches, n’ait laissé voler son âme</p>
                <p>vers toi pour revenir fortifiée, épurée, ennoblie par la pénétration</p>
                <p>de ta pensée.</p>
                <p>Notre amour si jeune est puissant. Quelle valeur j’y ai puisée !</p>
                <p>Sans toi, sans ce fluide que tu m’envoies à travers notre étroit</p>
                <p>royaume, la lassitude m’eût envahi. Toi seule as pu m’épargner</p>
                <p>l’incertitude, le découragement. Si j’ai triomphé de mes doutes</p>
                <p>d’artiste, c’est parce que je voulais conquérir ton admiration.</p>
                <p>Aussi, que de grâces j’ai à rendre à mon amante pour ses</p>
                <p>conseils, pour ses sacrifices à mon travail, qu’elle arrache et</p>
                <p>impose à son amour ! Si tu pouvais voir de tes yeux</p>
                <p>l’attendrissement qui me saisit à la réception de tes lettres, tu</p>
                <p>t’applaudirais des indulgences de ces derniers jours, et tu</p>
                <p>sentirais que ton esclave n’est jamais plus tien que lorsqu’il</p>
                <p>semble te préférer sa gloire.</p>
                <p>Ah ! que je t’adore, Mélissandre ! et comme je sens que j’aime</p>
                <p>la plus incomparable femme qui ait orné le monde jusqu’à nous !</p>
                <p>Ma dévotion à ta beauté idéale et réelle croît chaque jour.</p>
                <p>J’essaye en vain d’exprimer avec éloquence ce qui jaillit en</p>
                <p>moi de tendresse, de passion violente, d’adoration religieuse</p>
                <p>pour toi, ma bien-aimée. Je ne suis jamais parvenu à te dire,</p>
                <p>encore moins y parviendrai-je maintenant, à quel point mon</p>
                <p>amour dépasse ma conception. Je t’aime de toutes les forces de</p>
                <p>mon âme, de toutes les admirations de mon esprit, avec toutes les</p>
                <p>gratitudes de mon cœur et tous les désirs de mes sens.</p>
                <p>Pour mériter une louange de toi, un regard de tes yeux, un</p>
                <p>baiser de tes lèvres, je soulèverais le monde, je fixerais l’infini.</p>
                <p>Jamais femme ne fut idolâtrée comme toi. Je ne puis ajouter à</p>
                <p>mon amour que de l’amour, et encore de l’amour !</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <head>À TIBURCE</head>
                <p>Je reçois une dépêche de mon père et j’apprends la mort de</p>
                <p>M. de Noves, tué en duel. Apollon est-il dieu ? Serai-je ta</p>
                <p>femme ?</p>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
