<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="FRA03801" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hervé : ELTeC edition</title>
        <author ref="viaf:186930001">Stern, Daniel [Marie d'Agoult] (1805-1876)</author>
        <respStmt>
          <resp>encoded by</resp>
          <name>Pia Geißel</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Original data capture</resp>
          <name>Gutenberg.org</name>
          <name>Mireille Harmelin</name>
          <name>Eric Vautier</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="words">15058</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://distant-reading.net">COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</publisher>
        <distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">Zenodo.org</distributor>
        <date when="2019-11-04"/>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3462435"/>
        <!--First ElTeC edition 2019-10-01 -->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <title>Herve</title>
          <author>Daniel Stern</author>
          <ref target="http://www.gutenberg.org/ebooks/26863"/>
          <date>2008-10-10</date>
        </bibl>
        <bibl type="printSource">
          <title>Hervé</title>
          <author>Daniel Stern</author>
          <publisher>MICHEL LÉVY FRÈRES, LIBRAIRES ÉDITEURS</publisher>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
          <date>1866</date>
        </bibl>
        <bibl type="firstEdition">
          <!-- best guess -->
          <date>1843</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc n="eltec-1">
      <p/>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <textDesc>
        <authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="F"/>
        <size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"/>
        <canonicity xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="low"/>
        <timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T1"/>
      </textDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-11-04">Checked by releaseChecker script</change>
      <change when="2019-10-01">File created</change>
      <change when="2019-10-16">upgrade to ELTeC-1</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="liminal">
        <p>
          <hi>ENVOI</hi>
        </p>
        <p>
          <hi>À M. E. DE G...</hi>
        </p>
        <p>À vous qui avez combattu seul.</p>
        <p>Souffert en silence,</p>
        <p>Triomphé sans joie.</p>
        <p>À vous, qui êtes mon ami.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <!-- somehow chapter III seems to be missing? Or wrong headings from gutenberg.org -->
      <div type="chapter">
        <head>I</head>
        <p>Au mois de septembre 1832, une voiture de poste entrait à l'hôtel Meurice; unefemme jeune et remarquablement belle était seule dans cette voiture. Onl'attendait. En la conduisant à l'appartement retenu pour elle, le maître del'hôtel lui remit une lettre; elle la saisit vivement, en brisa le cachet et lut ce qui suit:</p>
      </div>
      <div type="letter">
        <p>«Enfin te voilà donc à Paris; te figures-tu mon chagrin de n'y pas être pour terecevoir? Après une si longue absence, il me tarde tant de te presser sur moncoeur. Oh! je t'en supplie, Thérèse, viens au plus vite retrouver ta vieilleamie. Je suis à Vermont, avec mon mari, qui joint ses instances aux miennes. Tun'as fait qu'entrevoir Hervé le jour de notre mariage; c'est à peine si tu te lerappelles; mais lui, il te connaît, il t'aime pour tout ce que je lui ai dit detoi, pour les adorables lettres que je lui ai lues avec orgueil. Songe qu'il yaura bientôt huit ans que nous sommes séparées; songe à tout ce que nous auronsà nous dire, et hâte-toi de venir reprendre notre intimité, nos interminablescauseries du couvent. Sois bonne comme tu l'étais alors. Souviens-toi que tu nerefusais jamais rien à ta petite Georgine. Que ferais-tu d'ailleurs à Paris danscette saison? Il n'y a personne. Ta famille est dispersée; ta soeur est aux eauxde Toeplitz. Crois-moi, viens l'attendre à Vermont. Viens prendre ta part de madouce vie, te réjouir de me voir heureuse auprès d'un mari que j'estime, que jevénère, que j'adore. Ne pense pas que j'exagère, Hervé est adorable. Il a faitde moi, de cette enfant gâtée que tu as connue si ignorante, si inconsidérée, sifutile, une femme sérieuse, attachée à ses devoirs, une mère attentive. Il m'asauvée de tous les écueils; il m'a corrigée de tous mes travers; il m'a renduepresque digne de lui, et cela sans une parole amère, sans un reproche, sansavoir jamais exercé sur mon esprit la moindre contrainte. Quel noble coeurqu'Hervé! Comme tu vas l'aimer tout de suite! Il y a tant de rapports entre vousdeux. Mais, égoïste que je suis, je ne te parle que de moi et je ne sais pas situ peux m'entendre sans tristesse. Tes parents m'ont bien assuré, à la vérité,que tu vivais contente à New-York; que tu dirigeais en partie les affaires deton mari; qu'elles prospéraient; que vous aviez un établissement superbe; que tune regrettais point trop Paris. Ton beau-frère a même ajouté que ta tête s'étaitcalmée et que, grâce au ciel, tu étais guérie des idées romanesques. Mais toi,tu ne m'as presque rien dit de ton intérieur; je n'ai pas su deviner non plusl'état de ton âme au ton de tes lettres qui n'était ni triste, ni gai, niexalté, ni tout à fait calme pourtant. J'attends donc tes confidences, et je nepuis que te répéter: Viens, viens dans mes bras qui te sont ouverts; viens dansma maison qui est la tienne.»</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <p>Une larme mouilla les yeux de Thérèse, restée seule dans sa chambre.</p>
        <p>--Âme charmante! murmura-t-elle, coeur plein d'enchantements! Je l'avais bienprévu, le monde ne devait se montrer à toi que sous ses couleurs les plusséduisantes; ta lèvre ne devait goûter que le miel au bord de la coupe. Rienqu'en approchant des lieux où tu vis, je sens ta bénigne influence. Il me sembleque ces huit années passées, si pesantes, si mornes, se détachent de moi. Jecrois respirer de nouveau l'air libre de mon enfance. J'oublie déjà mes jourssans soleil, mes devoirs inexorables et la chaîne si courte qui m'attache à unsol aride. Mon coeur frémit d'une joyeuse impatience, j'ai comme hâte devivre.</p>
        <p>Je crois entendre encore la voix de mes illusions perdues et le battement d'ailesde mes jeunes espérances. Ô Georgine, Georgine, quelle magie il y a encore pourmoi rien que dans ton nom! Je t'ai toujours aimée, non comme mon amie, maiscomme ma fille, comme mon enfant de prédilection. Si je t'avais vue toujoursprès de moi, si j'avais pu à toute heure contempler ton front serein et ton douxsourire, mon sort ne m'eût point semblé trop rude; je l'aurais accepté sansdéchirement, peut-être même sans effort.</p>
        <p>Thérèse sonna et fit demander immédiatement des chevaux de poste. Puis elleécrivit, à sa soeur pour lui apprendre qu'ayant obtenu de son mari la permissionde passer trois mois en France, elle allait en donner un à Georgine etrejoindrait sa famille dans le courant d'octobre. Le lendemain elle arrivait àVermont. C'était une ravissante demeure, un château bâti à l'italienne sur leversant d'une colline, au bas de laquelle roulait une petite rivière. La vues'étendait au loin sur une plaine fertile. Les abords étaient riants, lesjardins plantés avec un goût exquis, le paysage avait une délicieusefraîcheur.</p>
        <p>À mesure qu'on approchait, on se sentait plus attiré. Le murmure de la rivière,le chant de milliers d'oiseaux sous les ombrages, les tons éclatants, les richesnuances des fleurs jetées à profusion sur les tapis de verdure, les parfums quis'en exhalaient et qui embaumaient l'atmosphère, tout révélait un séjourprivilégié; il était impossible de s'en figurer les habitants autrement quecomme des êtres satisfaits et paisiblement heureux. Thérèse reçut avecattendrissement cette impression d'une nature si charmante qu'elle agissait mêmesur les esprits les moins préparés à en être émus, et quand elle aperçutGeorgine venant radieuse à sa rencontre, appuyée sur le bras d'Hervé, elle crutvoir la réalisation d'un de ces romans anglais qui se plaisent aux scènes defamille, une image vivante de cette félicité paradisienne accordée dès ici-basdans le mariage à quelques femmes que leur ange gardien n'a pas quittées.</p>
        <p>Les deux amies se précipitèrent dans les bras l'une de l'autre et se tinrentlongtemps embrassées.</p>
        <p>--Fais-toi donc voir! s'écria enfin Thérèse. En vérité, je ne te reconnais plus.Tu n'étais que jolie quand je t'ai quittée; je te retrouve tout à faitbelle.</p>
        <p>--Vous l'entendez, dit Georgine en se retournant vers Hervé, nous verronsmaintenant ce qu'elle va dire des enfants. Où sont-ils donc restés? Tenez,Hervé, conduisez Thérèse; moi, je cours chercher ces chers trésors.</p>
        <p>Hervé offrit son bras à Thérèse. Il la remercia avec cordialité del'empressement qu'elle avait mis à rejoindre Georgine et de la joie que saprésence allait répandre à Vermont. Puis, tournant assez court aux phrasesd'usage:</p>
        <p>--Comment la trouvez-vous? dit-il. Avez-vous parlé vrai? vous semble-t-elleembellie?</p>
        <p>Thérèse lui répéta ce qu'elle venait de dire, ajoutant que le visage deGeorgine, son attitude, sa démarche avaient pris un caractère noble et grave,infiniment préférable à son joli minois du couvent.</p>
        <p>--Eh bien! reprit Hervé, ce changement extérieur qui vous frappe estl'expression d'un changement intime bien plus marqué, bien plus complet encore.Quand vous avez connu Georgine, quand je l'ai épousée, c'était une aimable etgracieuse enfant, rien de plus; aujourd'hui, vous ne tarderez pas à vous enapercevoir, c'est une femme distinguée. Son intelligence s'est ouverte à tousles beaux sentiments. Elle me rend bien fier...</p>
        <p>--Et heureux? dit Thérèse en lui prenant la main.</p>
        <p>--Quelle question! reprit Hervé en souriant; on voit bien que vous arrivezd'Amérique. Vous avez véritablement des idées de l'autre monde; vous croyez aubonheur. Dans notre vieux monde à nous, il n'y a que les niais et les envieuxqui y croient.</p>
        <p>En ce moment, ils entraient au château; Georgine les attendait, tenant sesenfants par la main. L'un, garçon de six à sept ans, ressemblait trait pourtrait à son père; l'autre était une petite fille à la chevelure dorée, auxgrands yeux bleus, au teint transparent, un chérubin du Corrége. Dès qu'ilsaperçurent Hervé, ils se jetèrent sur lui, sautèrent sur ses genoux, secramponnèrent à son cou; il n'y eut plus moyen de les en arracher.</p>
        <p>--Voilà une présentation bien solennelle, dit Georgine; mais que veux-tu? cesont de petits sauvages élevés dans les bois; ils adorent leur père et nem'écoutent plus dès qu'il est là.</p>
        <p>Le reste du jour se passa en entretiens affectueux et familiers. Les jourssuivants, Thérèse fut initiée à tous les détails de la vie de château tellequ'on l'entendait à Vermont. Il régnait dans cet intérieur une liberté sisagement ordonnée, tant de paix; les maîtres étaient si indulgents, lesserviteurs si attentifs, les enfants si joyeux, tous les visages si ouverts,Thérèse voyait surtout chez Hervé et chez Georgine un soin si constant, et quiparaissait si naturel, de se complaire, qu'elle ne pouvait se figurer la pluslégère ombre à ce tableau. Le temps de son séjour était déjà presque écoulé;elle avait déjà passé trois semaines dans une intimité continuelle avec les deuxépoux, sans qu'un seul mot, un seul regard, un seul incident eût pu faireconcevoir à sa pénétrante amitié le moindre doute sur leur bonheur à l'un et àl'autre. Seulement, de temps en temps, elle se rappelait la singulière réticenced'Hervé lorsqu'elle lui avait demandé si Georgine le rendait heureux.Involontairement xelle cherchait une signification à ce qui, sans doute, n'avaitété qu'une plaisanterie banale. Elle commentait de vingt façons diverses lesparoles qu'il avait dites. Souvent aussi le beau front d'Hervé, déjà dépouilléau-dessus des tempes, le timbre de sa voix pénétrant et attristé, un léger plid'ironie qu'elle surprenait à sa lèvre, même dans le sourire, la faisaient rêveret lui jetaient à l'esprit mille perplexités, mille conjectures vagues etromanesques. Mais aucune de ces conjectures ne portait atteinte à la hauteopinion qu'elle avait conçue de lui. Elle admirait de plus en plus ce coeur fieret simple, cet esprit délicat qui savait ennoblir toutes les vulgarités de lavie, cet homme qui ressemblait si peu aux autres hommes, et qui, possédant tousles avantages qui excitent l'envie, exerçait en même temps toutes les vertus quila désarment.</p>
        <p>Chaque jour elle lui faisait une place plus large dans son coeur, et bientôtelle n'aurait pas su discerner qui de lui ou de Georgine occupait le plus sapensée et la retenait par de plus doux liens. Un refroidissement insensibleavait même succédé à l'impétuosité des premières caresses entre les deuxamies.</p>
        <p>Thérèse ayant doucement évité de répondre aux questions un peu indiscrètes deGeorgine, celle-ci s'était sentie froissée, et, sans rien témoigner, elle avait,de son côté, mis fin aux épanchements, aux confidences. Occupée de ses enfants,de sa maison, d'un nombreux voisinage rendu plus animé par l'approche desélections et la candidature d'Hervé, elle ne trouvait plus de temps pour lestête-à-tête, et Thérèse semblait plutôt être devenue l'amie de son mari que lasienne. Cependant je ne sais quelle gêne subsistait entre Hervé et cettedernière. Ils étaient tous deux réservés, circonspects, et leurs entretiens,quoique familiers, n'avaient rien de véritablement intime.</p>
        <p>Thérèse, d'abord charmée, épanouie au sein de l'atmosphère bienveillante deVermont, retombait peu à peu dans une sorte d'absorption et de mélancolie.Souvent elle s'échappait du château, faisait seule de longues courses; elleerrait alors à l'aventure, et ne rentrait parfois qu'à l'heure des repas. Unmatin, par un de ces beaux soleils d'automne qui percent lentement la brume etjettent des teintes si vives aux arbres à demi dépouillés, elle s'était éloignéeplus que de coutume. D'étranges préoccupations, des rêves bizarres, avaientagité son sommeil. Elle était dans cette disposition vague et languissante àlaquelle ne peuvent toujours se soustraire les natures les plus fortes. À chaqueinstant ses yeux s'emplissaient de larmes; tout ce que la poésie a créé d'imagestendres et dangereuses lui revenait confusément à la mémoire; se parlant àelle-même, elle disait à haute voix et comme pour se soulager de ses proprespensées, des chants d'amour, des vers tendres ou passionnés. Elle se croyaitseule et suivait sans contrainte le cours de sa rêverie, lorsqu'un bruit de passur les feuilles sèches la fit tressaillir.</p>
        <p>--Thérèse! dit une voix bien connue; Thérèse, répéta Hervé, car c'était lui, nevoulez-vous donc point m'entendre; je vous y prends enfin en flagrant délit deroman. La voilà donc retrouvée, cette femme sentimentale, cette poétesse de quil'on m'avait tant parlé!</p>
        <p>Aujourd'hui, elle fait des affaires de banque et raille tout ce qui n'est paspalpable comme de l'or, positif comme de l'arithmétique; mais un beau matin ellefuit au bocage et répète aux échos d'alentour des vers amoureux.</p>
        <p>Disant cela, il s'approcha gaiement, prit le bras de Thérèse, le passa doucementdans le sien, serra sa main brûlante et se mit à marcher avec elle. Elle étaitinterdite et demeurait muette.</p>
        <p>--Pardonnez ma sotte plaisanterie, reprit Hervé en la regardant avec surprise;je vois que je viens de heurter un sentiment intime, une disposition de l'âmeque j'aurais dû respecter. C'est un nouveau malentendu ajouté à tous ceux quisont déjà entre nous. Je vous assure, Thérèse, que je souffre de cela. Depuisprès d'un mois, nous nous voyons sans cesse; vous êtes l'amie intime de mafemme; j'estime votre caractère, j'admire votre esprit. J'aimerais, ajouta-t-ilavec quelque hésitation, oui, j'aimerais être aussi votre ami. Je voudrais quevous me connussiez bien, que vous pussiez aimer en moi, non pas l'homme que jeparais, mais l'homme que je suis; et cependant, je le sens, nous vivons à millelieues l'un de l'autre. Je suis un étranger pour vous, Thérèse, moi qui devraisêtre votre frère. Je ne sais si je puis même accepter les sentiments affectueuxque vous semblez avoir pour moi...</p>
        <p>J'aurais besoin de vous parler une fois à coeur ouvert.</p>
        <p>Thérèse releva la tête, son visage s'éclaira de joie; Hervé allait au-devant deson plus ardent désir; il prévenait une demande qui, bien souvent déjà, avaiterré sur ses lèvres, et qu'une excessive appréhension de lui déplaire avaitseule refoulée. Tout ce que Georgine lui avait dit de son mari lui semblaitincomplet, insuffisant; une voix secrète lui criait qu'il y avait là un mystèreà pénétrer, un de ces mystères d'amour, peut-être, dont les femmes sont toujoursavides...</p>
        <p>--Hervé, dit-elle, mon ami, puisque vous devinez si bien ce que je pense, ce queje souhaite depuis le premier instant où je vous ai vu, puisque vous me jugezdigne de votre confiance, à quoi bon vous dire que vous trouverez en moi unesprit recueilli, pénétré de la religion du silence, un coeur qui peut toutcomprendre, car il a connu, lui aussi, le vertige de certaines heures funesteset l'effrayante fascination qu'exerce le mal sur la perversité de nospenchants.</p>
        <p>J'ai connu la curiosité et l'orgueil... C'est vous dire que j'ai côtoyé bien desabîmes.</p>
        <p>--Vous devinez donc que je vais avoir un triste récit à vous faire, dit Hervé,puisque vous me promettez votre indulgence?...</p>
        <p>--Mon indulgence, dit Thérèse; ce mot aurait-il un sens entre nous? Qui doncaurait le droit d'en gracier un autre? À mes yeux, il n'y a pas de fautes, iln'y a que des malheurs.</p>
        <p>Hervé lui serra la main.</p>
        <p>--Écoutez-moi, reprit-il; ces heures ne se retrouveront peut-être plus. Vousexercez en ce moment sur moi une influence presque surnaturelle; vous avez lerameau miraculeux qui découvre les sources cachées; mon coeur se dilate en votreprésence; mais bientôt un silence de plomb va retomber sur lui. Écoutez-moi,puis oubliez ce que je vais vous dire, car personne, non, personne au monde, n'ajamais su, ne saura jamais ce que vous allez entendre.</p>
        <p>--Comment? dit Thérèse, votre femme elle-même, Georgine, ignorerait-elle uneseule particularité de votre vie; lui cacheriez-vous quelque chose? --Prendre safemme pour confidente, reprit Hervé, c'est une erreur funeste. Cela ne peut etne doit point être. L'éducation d'une jeune fille, ses préjugés, ses instinctsmêmes, lui rendent ce rôle impossible. Comment attendre d'un être qui ne connaîtrien de la vie, l'appréciation équitable de ce tourbillon de paroles, depensées, d'actes contraires et inconséquents qui tourmente et entraîne lajeunesse de l'homme? L'épouse tendre et naïve sera indignée, affligée outremesure, au récit de tant et de si vulgaires égarements; elle méprisera peut-êtrecelui qu'elle doit avant tout respecter. Non, l'homme doit savoir porter seul lefardeau de son passé quel qu'il soit; il n'y a de dignité possible dans lemariage qu'à ce prix.</p>
        <p>Un long silence se fit; ils continuaient de marcher; le ciel se couvrait denuages, un vent froid s'était levé et sifflait dans les branches mortes; desnuées de corneilles traversaient les allées du bois en faisant entendre leurrauque croassement; je ne sais quoi de lugubre dans la nature avait succédé à lapromesse d'une matinée splendide; quelque chose de morne et de sinistre semblaitplaner au-dessus d'Hervé et de Thérèse et les pénétrait de tristesse.</p>
        <p>Hervé rompit enfin le silence et parla ainsi:</p>
        <p>«À vingt-deux ans, je devins amoureux d'une femme qui en avait plus de trente;son visage avait perdu l'éclat de la première jeunesse, mais tout ce que lagrâce la plus exquise, un soin constant de plaire, un insatiable désir decaptiver peuvent donner de séduction et de charme était en elle et meravissait.</p>
        <p>Encore aujourd'hui, Thérèse, en dépit de tant d'années qui ont pesé sur monfront et ralenti le sang dans mes veines, je ne prononce pas son nom sans unpénible effort.»</p>
        <p>--Je comprends, dit Thérèse...</p>
        <p>«Quand vous aurez entendu ce que j'ai à vous dire d'elle, reprit Hervé, jecrains que vous ne me compreniez plus. Mais n'importe... Continuons.</p>
        <p>Le mari d'Éliane, excellent homme, enrichi par des spéculations industrielles quilui prenaient tout son temps, laissait à sa femme une liberté entière. Elle neparaissait pas en avoir abusé, car sa réputation était bonne, et l'on ne tenaitsur elle que très-peu de ces propos inconsidérés auxquels n'échappent pas lesfemmes les plus vertueuses. Éliane voyait beaucoup de monde; elle était fortrecherchée à cause de son esprit et de son élégance. Il ne me vint pas en penséequ'elle pourrait deviner seulement que je l'aimais. Je n'avais aucune expérienceni des autres ni de moi-même; je n'étais ni fat, ni présomptueux, nipénétrant.</p>
        <p>J'étais simple et vrai dans l'exaltation la plus romanesque. Je mettais tout monbonheur à contempler Éliane, à l'écouter, Xà m'enivrer de son regard, de sonaccent expressif, à suivre ses mouvements, ses moindres gestes, à épier lesoccasions d'être près d'elle; tout cela sans rien prétendre, sans rien espérer,je crois même sans un désir. J'étais si jeune, il y avait en moi une tellesurabondance de vie, que mon amour était à lui-même son but et sarécompense.</p>
        <p>Éliane avait trop de pénétration pour ne pas s'apercevoir, dès l'abord, del'empire qu'elle exerçait sur moi. Je crois qu'elle s'en applaudit et qu'ellerésolut de le rendre absolu. Cela ne lui fut pas difficile. Elle parvint sansaucune coquetterie apparente, par des manières cordiales, des discours pleins deprudence, des conseils affectueux, parfois même des réprimandes enjouées, en unmot, par toute une attitude prise de soeur aînée, à me mettre en entièreconfiance et à éloigner en même temps de son entourage les soupçons qui auraientpu contrarier son dessein: bientôt, chose sans exemple dans le monde où ellevivait, il fut tout simple pour son mari et pour ses amis, de me voir chez elleà peu près à toute heure, tantôt à lui faire des lectures, tantôt àl'accompagner au piano, car elle chantait divinement, tantôt à lui servir desecrétaire pour sa nombreuse correspondance.</p>
        <p>Depuis, en réfléchissant au pied sur lequel je me trouvais au bout de si peu detemps dans sa maison, en songeant combien cela eût été impossible à une autrefemme, je suis resté confondu devant tant d'habileté et de savoir-faire; maisalors je ne réfléchissais pas, je me laissais aller au flot qui me portait.L'amour me pénétrait tout entier; Éliane s'était emparée de toutes mesfacultés.</p>
        <p>Son esprit actif, son imagination vive, donnaient un continuel aliment à mapensée; elle embrasait mes sens par des familiarités dont elle ne semblait passoupçonner le danger, et quand, à ses heures d'abandon, elle me laissaitentrevoir le fond de son âme, j'y découvrais de si nobles douleurs, de si bellesrévoltes contre la mesquinerie et l'inutilité de son existence, des élans sipurs vers le beau et le vrai, que je me récriais contre l'injustice du sort,contre l'aveuglement d'une société ingrate qui ne tombait pas à genoux enadoration devant cet ange exilé du ciel. Six mois se passèrent ainsi dans lesrapports les plus étranges qui aient peut-être jamais existé entre un homme demon âge et une femme encore jeune. Je ne lui avais pas dit une seule fois quej'étais amoureux d'elle; elle ne paraissait pas s'en douter; il était établi quenous avions grand plaisir à être ensemble, que nous nous aimions beaucoup, etnous ne cherchions pas à définir les termes. J'étais devenu si insatiable que,non content de la voir tous les jours, je lui écrivais la nuit d'énormes lettresauxquelles elle répondait assez souvent par quelques lignes affectueuses, maisoù ne se trouvait jamais, ainsi que je le compris plus tard, une phrase de sensdouteux, jamais une parole qui eût pu la compromettre.</p>
        <p>»Un jour que je me présentais chez elle à l'heure accoutumée, on me dit àl'antichambre qu'elle était rentrée souffrante du bal, qu'une fièvre violentes'était déclarée, et qu'elle ne pouvait me recevoir. Une semaine entières'écoula sans qu'on me laissât parvenir jusqu'à elle. Les nouvelles devenaientde plus en plus alarmantes; le médecin paraissait soucieux et refusait des'expliquer. Je crus que je deviendrais fou. Une continuelle obsession despensées les plus absurdes, des résolutions les plus extravagantes, obscurcissaitmon cerveau; une douleur inouïe déchirait mon coeur; Éliane souffrait et jen'étais pas près d'elle; Éliane était en danger, et je ne pouvais prier à sonchevet; Éliane allait peut-être cesser de vivre et ce n'était pas moi quirecevrais la dernière étreinte de sa main adorée; ce n'était pas moi quirecueillerais son dernier soupir. Je n'étais donc rien pour cette femme sichère; rien dans sa vie, rien à l'heure de sa mort. Le hasard d'un jour nousavait rapprochés; je ne tenais à elle par aucun lien; je n'étais ni son frère,ni son mari, ni son amant. Son amant! ce mot, qui ne fit d'abord que traversermon esprit sous la forme d'une plainte vague, y revint bientôt comme un regret,puis s'y fixa comme une espérance.</p>
        <p>»Je n'étais pas l'amant d'Éliane, mais je pouvais le devenir. Dès ce moment, ôpuissance de la passion, ô certitude de la jeunesse! je ne doutai plus de sonsalut, je n'eus plus d'appréhension pour elle, il n'y eut plus de place dans moncoeur pour le découragement. L'avenir m'apparut comme un ami qui me tendait lamain et qui me criait: Aie confiance. La dernière fois que j'avais vu Éliane,j'étais un enfant sans volonté, recevant passivement toutes les impressions dudehors sans réagir sur aucune; lorsque je la revis, j'avais conscience de moi;l'amertume d'une première douleur avait sevré mon âme; d'enfant j'étais devenuhomme, je voulais posséder Éliane ou mourir. Enfin, je reçus un matin un billetd'elle qui ne contenait que ces mots: «Je suis sauvée, venez.»</p>
        <p>»Vous dire mon ivresse, mon délire quand je revis son écriture, ne seraitpossible dans aucune langue. Je poussais des cris, de véritables rugissements dejoie. Je tenais ce billet à deux mains comme si je craignais qu'on ne mel'enlevât; je dévorais des yeux ces caractères qui rayonnaient à m'éblouir; puisje les posai sur mon coeur pour contenir des battements si violents qu'ils mecausaient une souffrance aiguë; je les portai à mes lèvres brûlantes; je tombaià genoux et je rendis grâce... Si ce fut à elle, si ce fut à Dieu, jel'ignore.</p>
        <p>Tout ce que je sais, c'est qu'en ce moment j'adorai, je bénis un être puissantet bon qui me rendait heureux. Oh! pour ce seul instant, s'il pouvait renaître,pour ce seul élan, pour cette seule étincelle qu'une immense espérance fitjaillir d'un immense amour, je voudrais revivre ces années si terribles; jereprendrais la chaîne de mes misères; je subirais toutes les tortures de cepassé si douloureux; je renoncerais à la tranquillité, à la paix que j'aireconquise; je renoncerais à l'estime des hommes, et, je vous le dis bien bas,je renoncerais à ma propre estime que j'ai reconquise aussi!»</p>
        <p>Thérèse leva les yeux sur Hervé avec l'expression d'une indicible surprise.</p>
        <p>--Ô Thérèse! Thérèse! ce langage vous étonne, il vous effraye presque. Vous avezcru aussi, qui ne le croirait? que j'étais un homme mort aux passions de lajeunesse, calmé par l'expérience et la réflexion. Vous avez pensé que cet empiresalutaire que j'exerce sur les autres par la persuasion et l'exemple, je ledevais à une sagesse voisine de la froideur, à une intelligenteinsensibilité.</p>
        <p>Convenez-en, vous avez pensé qu'Hervé était aujourd'hui un homme voué au cultede l'utile, absorbé par les affaires et par les honnêtes calculs d'une ambitionmodérée? Cela est vrai comme tout est vrai en ce monde: à moitié. Mon âme estaujourd'hui comme les terrains de formation successive; tant de couches y sontsuperposées qu'il m'est difficile à moi-même d'en retrouver le fond. Mais ce queje sais, ce que je sens surtout à certains jours de souffrances plus intenses,c'est qu'elle a conservé une ardente soif d'amour, un dédain complet de cetordre, de cette régularité qui encadrent aujourd'hui ma vie; le sentiment d'unisolement profond au sein des affections les plus tendres, et l'amer, lecoupable regret des orages de ma jeunesse.</p>
        <p>Hervé se tut, Thérèse n'osa rompre le silence. Rien n'est plus auguste quel'aveu des misères d'une grande âme; rien d'affligeant pour l'esprit comme depénétrer le néant des plus fortes volontés, de toucher la couronne d'épines quiceint le front de ceux qui ont triomphé d'eux-mêmes, et d'entendre la plainteétouffée qui gronde au fond de toute satisfaction humaine. Après avoir faitquelques pas sans rien dire, Hervé reprit ainsi:</p>
        <p>«--Quand j'entrai chez Éliane, elle était seule, couchée sur une chaise longue;ses longs cheveux noirs, que j'avais toujours vus bouclés avec le plus grandsoin, tombaient en désordre sur ses épaules; son regard, si brillantd'ordinaire, était abattu; sa voix presque éteinte; elle paraissait avoirbeaucoup souffert. Éliane, m'écriai-je en me précipitant à ses genoux et encouvrant sa main de larmes, Éliane, tu vis, tu m'es rendue! Et je relevai latête, et mon regard s'attacha sur le sien avec âpreté, comme pour ressaisir enune minute tout le bonheur, toute la joie que j'avais perdus loin d'elle.C'était la première fois qu'il m'arrivait de la tutoyer; elle n'en parutpourtant point surprise. Elle se souleva à demi, et posant la main sur ma tête,ainsi qu'elle avait accoutumé de le faire lorsqu'elle était un peu émue:</p>
        <p>»--Pauvre Hervé, dit-elle, vous m'aimez beaucoup.</p>
        <p>»--Beaucoup? m'écriai-je, quel mot! Veux-tu savoir combien je t'aime, Éliane,laisse-moi, laisse-moi te presser, t'étreindre contre ma poitrine, tu y sentirasun coeur qui ne bat que pour toi! Et, par un mouvement soudain, avant qu'ellepût se défendre, je passai mon bras autour de sa taille et je l'attirai versmoi. Elle n'eut que le temps de cacher son visage sur mon épaule, je couvris soncou d'ardents baisers. Parvenant enfin à se dégage:</p>
        <p>--Hervé, me dit-elle, et il n'y avait dans son accent ni trouble, ni colère,vous savez bien que je ne m'appartiens pas, que des sentiments aussi exaltés nesauraient entrer dans ma vie. J'ai un mari que j'estime, des enfants dont lescaresses sont la récompense de mes sacrifices. Dieu bénit en eux, j'en suiscertaine, le renoncement de ma jeunesse; mon coeur saigne parfois, mais monfront est sans tache, et l'orgueil d'une conscience pure est ma force dansl'affliction. Dites, Hervé, voudriez-vous me la ravir?</p>
        <p>«--M'aimes-tu, m'écriai-je sans lui répondre; m'aimes-tu?</p>
        <p>«--Hervé, ne le savez-vous pas? ne voyez-vous pas que vous êtes mon meilleur,mon plus cher ami?</p>
        <p>«--Un de vos amis, repris-je avec ironie, le meilleur même de vos amis; je suisreconnaissant de la place que vous m'avez faite, mais cette place, je ne m'ensens pas digne. Si vous ne devez avoir pour moi qu'une amitié banale, il estimpossible que je vous revoie. Je sais bien que vous quitter, c'est mourir, maisvivre auprès de vous d'une misérable aumône d'affection distribuée à partségales entre vos nombreux amis, c'est à quoi je ne me résoudrai jamais. Non,non, Éliane, mon amour est trop absolu, trop profond, trop fou peut-être, pouraccepter, en échange de ce qu'il vous donnerait, un sentiment bâtard, subordonnéà mille calculs. Il me faut votre amour, Éliane, il me le faut tout entier, oubien vous me voyez en ce moment pour la dernière fois.</p>
        <p>«D'où m'était venue tout à coup cette énergie, cette audace? je ne sauraisl'expliquer. Le développement de la force morale ne s'accomplit pas chez l'hommedans une progression régulière et continue. Il y a tel événement, telle penséequi peut faire en une minute l'oeuvre de plusieurs années; une de ces minutesavait sonné pour moi. Éliane le comprit, car dès ce jour, je pourrais dire dèscette heure, elle changea de manière; elle quitta le ton de supérioritécondescendante qu'elle avait eu jusque-là, elle se montra craintive, suppliante;elle m'avoua qu'elle m'aimait d'amour, de l'amour le plus tendre et le plusexclusif; mais elle me conjura de ne pas abuser de cet aveu, de ne pas la rendreparjure à son mari, hypocrite avec le monde, tremblante devant Dieu.</p>
        <p>«Son langage fit sur moi l'impression qu'elle voulait. Je n'étais point dévot,mais comme tous les hommes, même les plus corrompus, j'aimais la piété desfemmes, et j'étais facilement séduit par le côté poétique de la religion. Touten combattant l'exagération de ses idées, j'admirais la résistance d'Éliane, etj'étais si fier de sa vertu, que je ne savais plus, par moment, si je seraisjoyeux ou triste de la voir succomber. Nos tête-à-tête, qu'elle avait rendusmoins fréquents, étaient devenus plus orageux. C'étaient, de mon côté, de vivessupplications; des appels à ma générosité, du sien. Quelquefois les rôleschangeaient; j'arrivais chez elle calme, apaisé; c'était elle alors qui semblaitoublier sa résolution et qui me prodiguait des marques de tendresseinexplicables de la part d'une femme qui voulait et croyait rester fidèle.</p>
        <p>«Pour vous faire concevoir jusqu'où allaient la bizarrerie, l'inconséquence denos rapports, les singuliers incidents que sa retenue et son laisser-aller, sadévotion et son caprice amenaient dans notre liaison, je vous citerai un faitentre mille. Elle m'avait plusieurs fois exprimé la curiosité la plus vive devoir mon appartement; c'était un enfantillage, disait-elle, mais elle tenait àsavoir dans quel ordre mes livres étaient rangés, si mon bureau était bienplacé; où je mettais mes armes; enfin, elle disait à ce propos cent foliescharmantes que j'osais à peine écouter, tant elles présentaient à mon espritd'enivrantes images. C'était le temps des bals de l'Opéra. Son mari étaitabsent. Elle me proposa un jour, sans aucun préambule et comme si elle m'eût ditla chose du monde la plus simple, de venir la prendre à minuit; elle ajoutaqu'elle serait masquée, que nous serions censés aller au bal, et qu'au lieu decela je la conduirais chez moi où elle resterait jusqu'au jour. Pour un hommeéperdument épris, comme je l'étais, d'une femme honorée, il y avait de quoiperdre l'esprit; je me contins, dans la crainte que, si elle voyait mestransports, elle ne comprît mieux l'imprudence de sa démarche, et je la quittaiaussitôt, pensant n'avoir jamais assez de temps pour dignement préparer un lieuque sa présence allait consacrer.</p>
        <p>«Je n'ai jamais été prodigue, je n'ai jamais fait à aucune époque de ma vie, parvanité, où par goût du luxe, aucune dépense excessive; mais ce jour-là, pourqu'Éliane se trouvât bien chez moi pendant une heure, je dépensai en quelquesminutes mon revenu de toute une année. Je passai le reste du jour à courir dansles magasins les plus célèbres, j'aurais voulu inventer des recherchesnouvelles, de nouveaux raffinements de confort et d'élégance, pour lui arracherun mouvement de surprise. Mon premier soin, comme je lui connaissais la passiondes fleurs, fut de faire acheter les plus magnifiques plantes, les arbustes lesplus rares, et de transformer le cabinet où je travaillais en véritable bosquet.Au milieu de ce bosquet je fis placer un meuble sculpté en forme de chaiselongue, recouvert d'une étoffe de l'Inde, que l'on venait d'achever pour êtreenvoyé en Russie. Après avoir vainement cherché un tapis qui me parût assezmoelleux pour son pied de fée, je fis arranger à la hâte une fourrure d'hermine,que j'étendis devant la chaise longue, en songeant avec ravissement à l'effetque feraient sur ce tapis de neige ses deux petits souliers de satin, noirs etlustrés comme l'aile d'un corbeau.</p>
        <p>Sous un grand mimosa, dont les branches flexibles la recouvraient à moitié, jefis dresser une table où il n'y avait que la place juste de deux couverts.J'ordonnai un souper fort simple en apparence, mais composé de primeursextravagantes. Une corbeille en vermeil admirablement ciselée, contenait desfruits savoureux, dignes d'être servis à une souveraine; je remplis moi-mêmedeux flacons de cristal d'un vin exquis, qu'un de mes oncles, vieux marin, avaitrapporté des îles.</p>
        <p>«Je m'étais aperçu qu'Éliane aimait la bonne chère et qu'il lui arrivait deboire capricieusement plus que les femmes ne le font d'habitude. Je n'ose pasdire que j'avais comme une vague idée, un espoir confus que peut-être ce vincapiteux, bu sans défiance, porterait le désordre à son cerveau, rendrait saraison chancelante; vous allez trouver que c'était là une pensée ignoble, bienpeu digne de l'amour idolâtre qu'Éliane m'avait inspiré. Mais, Thérèse,voyez-vous, les hommes sont ainsi faits; les plus délicats ne sont pas exemptsde grossièretés inqualifiables. L'image de la femme aimée n'est jamais assezisolée sur l'autel que nous lui dressons pour que d'étranges confusions ne sefassent pas dans notre esprit. Lorsque nous nous inclinons devant elle,semblables au flot qui vient saluer la rive, nous déposons à ses pieds, commemalgré nous, le limon de nos habitudes corrompues, l'écume de nos souvenirs.</p>
        <p>«Éliane vint chez moi le 28 février, à une heure du matin; je n'ai jamais oubliécette date.»</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>II</head>
        <p>«Lorsqu'à la lueur des candélabres dont les branches sortaient du milieud'arbustes en fleurs, elle entrevit ces apprêts de notre tête-à-tête, ce luxefantasque prodigué à elle seule, dans un pauvre petit réduit où elle n'avaitcompté trouver que l'ameublement modeste d'un étudiant, elle fut surprise, savanité fut à tel point flattée, qu'elle ne trouva de paroles ni pour meremercier ni pour me gronder. Par un mouvement prompt, elle dénoua son masque etlaissa glisser à terre son domino. En voyant son charmant visage illuminé dejoie, ses épaules et ses bras nus se dégager des plis noirs du satin, j'eus unmoment de vertige. Elle était si blanche, sa robe étroite et collante dessinaitune taille si svelte, ses grands yeux m'éblouissaient de tant de flammes, que jecrus voir une apparition, la reine des ondines ou la fée Titania. Elle s'aperçutsans doute que mon imagination s'exaltait, et que j'étais sur une pente oùbientôt il ne lui serait pas facile de m'arrêter, car elle employa sa rusehabituelle pour me contenir. Elle se hâta de me parler avec vivacité, avecenjouement, et même avec une pointe d'ironie; elle poussa la cruauté jusqu'àcritiquer mon tapis d'hermine, et jusqu'à prétendre qu'une plante de gardénia,qui se trouvait auprès de la chaise longue où elle s'était couchée, lui causaitun mal de tête affreux.</p>
        <p>Enfin elle me tourmenta, me harcela, m'irrita, me dérouta si bien, que je nepensais plus à lui proposer de souper, lorsque tout à coup elle s'élança de sonrepos, et courant s'asseoir à table elle se prit à manger avec un appétitmerveilleux. Je restais là mécontent, confus de mon personnage, me sentantgauche et le devenant de plus en plus. Elle en arriva à vouloir me faire trouvernotre situation plaisante, alors je ne me contins pas. Dans la dispositionromanesque où je me trouvais, la raillerie m'était odieuse; nous nous disputâmesassez vivement: je me souviens de tous ces détails comme si c'était hier; enfinelle me tendit la main; nous fîmes une espèce de paix; nous achevâmes gaiementnotre petit souper. Deux heures s'étaient passées dans ces conversations à demihostiles; elle se plaignit d'une extrême fatigue, et se recouchant sur la chaiselongue, elle ne tarda pas à fermer les yeux et à s'endormir.</p>
        <p>«Je la contemplai d'abord avec une émotion religieuse; ce sommeil si calme d'unefemme que j'adorais, et qui se trouvait chez moi, loin de toute surveillance,livrée à ma merci, était la chose la plus poétique que je pusse imaginer.Toutefois mes sens étaient trop excités, ma pensée était trop troublée, pour quede violents désirs ne s'emparassent pas de moi. Je ne pus m'empêcher de déposersur son front un long baiser. Elle ouvrit les yeux à moitié et me parla d'unevoix mourante.</p>
        <p>Ce qu'elle me dit, la résistance qu'elle m'opposa, ce que j'arrachai à salassitude ou ce que j'obtins de son amour, je ne saurais plus, je n'ai jamais sule discerner. C'était assez pour que je pusse m'enorgueillir de ma victoire; cen'était pas assez pour qu'elle eût à rougir de sa chute.</p>
        <p>«Vous pouvez imaginer combien de pareilles scènes exaspéraient ma passion et mefaisaient son esclave. Ce qui vous surprendra peut-être, c'est que notre liaisonfût restée secrète et que le monde, dont Éliane redoutait excessivementl'opinion, ne se jetât pas à la traverse de nos amours. Mais outre qu'elle avaitdes précautions inouïes, une prudence toujours éveillée, elle était si maîtressed'elle-même, elle parlait de moi avec un si parfait aplomb, qu'il était presqueimpossible de rien soupçonner. D'ailleurs la piété d'Éliane, sa régularité dansl'exercice de ses devoirs religieux, son assiduité auprès des pauvres de laparoisse, lui conciliaient à tel point l'affection des ecclésiastiques et desvieilles femmes, qu'elle avait autour d'elle comme une milice sacrée toujoursprête à la défendre en toute occasion.</p>
        <p>«Quelque temps après cette nuit étrange, un matin que j'étais chez Éliane, onannonça le comte de Marcel. C'était un homme de quarante ans environ, brave,spirituel, de la meilleure compagnie, loyal et même chevaleresque, disait-on,dans ses rapports avec les hommes, mais débauché, cynique, et sans moralitéaucune quand il s'agissait des femmes qu'il affectait de mépriser. Sa présenceinopinée chez Éliane, où je ne l'avais jamais rencontré, me surprit et medéplut. Ce qui me déplut bien davantage ce fut de lui voir prendre avec elle unton léger, persifleur, et s'établir dans son salon avec une familiariténégligente qui me sembla dépasser les bornes de la liberté permise. Je donnai defréquentes marques d'impatience pendant sa longue visite, et, lorsqu'il quittala place, j'éclatai en indignation, presque en reproche. Je ne concevais pascomment une femme honnête pouvait recevoir un homme pareil, je n'aurais passupposé qu'une personne qui se respectait entendît de tels propos, souffrit unemanière d'être si inconvenante.</p>
        <p>Enfin je donnai un libre cours à ma colère que fomentait déjà le premier levaind'une violente jalousie. Le comte était beau, je n'avais pu m'empêcher de luitrouver du mordant, du trait dans l'esprit, une certaine élégance, un grand airjusque dans le cynisme, quelque chose enfin de supérieur, de voulu dans sonlaisser-aller apparent, qui me causait une irritation sourde; et je me vengeais,en le rabaissant le plus possible, de tous ces avantages dont je ne possédaisaucun. Un des plus singuliers effets de la jalousie, c'est qu'elle cause tout àla fois d'imbéciles aveuglements et des divinations en quelque sortesurnaturelles. Pour la première fois depuis que j'aimais Éliane, j'observai dansses réponses un certain embarras qui ne me parut pas d'accord avec sa franchiseordinaire. Une ombre glissa dans mon coeur; ce ne fut pas le doute, je me seraiscru le dernier des hommes si j'avais hésité à la croire en ce moment; ce futcomme une lointaine et vague possibilité entrevue de ne pas la croireentièrement toujours.</p>
        <p>«Elle m'expliqua que, à la vérité, elle avait peu attiré M. de Marcel jusqu'ici,parce que ses principes trop connus lui inspiraient la même répulsion qu'à moi,mais elle ajouta que d'anciennes relations de famille, d'importants servicesrendus à ses parents, lui faisaient un devoir de l'accueillir en ami, etautorisaient jusqu'à un certain point les libertés qu'il prenait chez elle. Elleparla longtemps sur ce ton.</p>
        <p>Je ne répondis rien, je n'aurais pas osé avouer de la jalousie; des conseils dansma bouche eussent été déplacés. J'en avais déjà trop dit; je me tus. Je devinspensif, et, rentré chez moi, je m'abandonnai à une grande tristesse. Unsentiment inconnu jusqu'alors envahit mon coeur.</p>
        <p>C'était une douleur fiévreuse, sans nom et sans objet, un chagrin dont lapuérilité me faisait rougir, et dont pourtant je ne savais pas me défendre;j'étais jaloux, éperdûment jaloux; et cela à propos d'une misère, à propos derien; jaloux de la plus vertueuse femme qu'il y eût au monde; c'était de quoi meprendre moi-même en grande pitié.</p>
        <p>«Dès ce jour commença pour moi une période de souffrance toujours croissante; jene crois pas qu'il soit au monde de tourments plus odieux que celui d'un coeurfier aux prises avec la jalousie, cette passion basse que les poëtes ont tentéd'ennoblir, mais dont le principe est, presque toujours, dans un intérêt égoïsteet brutal ou dans un amour-propre désordonné. Il est bien rare que l'amour pur,si emporté qu'on le suppose, se montre jaloux et défiant. C'est ce qu'il y a demaladif, de mauvais en nous, qui sert d'aliment aux flammes de la jalousie. J'enfis alors la triste épreuve, car, à ses premières lueurs, je découvris en moides petitesses, des lâchetés dont je n'avais pas jusque-là soupçonnél'existence.</p>
        <p>«Ma passion pour Éliane, en paraissant s'accroître, changea de nature. Jen'allais plus chez elle avec simplicité et ouverture de coeur, pour jouir de sadouce présence et des épanchements de notre amour. J'y allais avec la pensée derencontrer Marcel, avec une sorte de désir âpre de les surprendre, de rompreleur tête-à-tête. J'étais désappointé quand il ne s'y trouvait pas. Son nom merevenait sans cesse à la bouche, Éliane le prononçait-elle, au contraire, moncoeur se serrait douloureusement et mes yeux s'emplissaient de larmes. Jem'aperçus bientôt qu'Éliane évitait de me faire rencontrer avec le comte, et jecrus même surprendre, quand je les voyais dans le monde, où il ne la quittaitguère, des sourires d'intelligence échangés entre eux. J'en devins comme fou, etje m'oubliai un jour jusqu'à vouloir exiger d'Éliane qu'elle cesserait de levoir; je lui fis d'absurdes menaces: puis voyant que je n'obtenais rien ainsi,je me montrai faible comme un enfant; je pleurai sur son sein, je la conjurai deprendre en pitié ma souffrance. Elle me répondit qu'elle ne pouvait faire unpareil éclat, que les choses s'arrangeraient d'elles-mêmes par le prochaindépart de Marcel. Elle raisonnait à perte de vue, quand moi je divaguais de lafaçon la plus déplorable. Aussi dans ces sortes de scènes, qui se renouvelèrentplusieurs fois, je finissais toujours par lui demander pardon; je la quittaismécontent de moi, admirant sa sagesse et maudissant ma folie. Quant au comte, ilne semblait pas s'apercevoir de ces orages. Il ne me témoignait ni éloignementni sympathie; il était avec moi strictement poli, rien de plus, rien de moins,et ne tenait guère compte de ma présence. Moi je le haïssais; j'aurais voulu letuer; j'épiais sans cesse un sujet de querelle. Je fus trop exaucé: j'étaisréservé au plus triste des châtiments, à celui que l'homme, égaré par sapassion, rencontre dans l'accomplissement même de ses aveugles désirs.</p>
        <p>«Il y avait près de deux mois que duraient mes angoisses; je ne voyais pasd'issue à ce labyrinthe de soupçons, de reproches, d'explications, de révolte oùj'étais entré. Mon cerveau fatigué n'avait plus la faculté d'envisager sainementquoi que ce soit, mon coeur se gonflait d'amertume;</p>
        <p>j'étais dans un état lamentable. Vous concevez ce que je dus éprouver, lorsqu'unjour, en entrant chez Éliane, je la vis accourir au-devant de moi, ce qu'elle nefaisait jamais, et se jeter à mon cou en fondant en larmes.</p>
        <p>«Depuis mes ridicules querelles, elle s'était montrée plus froide, plusréservée. Je m'attendais si peu à une démonstration pareille, que je demeuraipétrifié, en croyant à peine mes yeux.</p>
        <p>«--Éliane! m'écriais-je.</p>
        <p>«Et dans ce nom, prononcé ainsi en la serrant contre mon coeur, je retrouvai majoie, mon espoir, mon aveugle amour.</p>
        <p>«--Hervé, me dit-elle, m'aimes-tu encore? me pardonnes-tu tes tristesses? leschagrins que je t'ai causés, veux-tu les oublier? Hervé! si tu savais, ah! j'ensuis cruellement punie!</p>
        <p>«Ses sanglots lui coupèrent la parole. Troublé, ému, orgueilleux tout à coup, jela conduisis, je la portai presque jusqu'à son fauteuil, et je m'agenouillaidevant elle.</p>
        <p>«Alors seulement je vis l'altération effrayante de ses traits; une pâleurmortelle couvrait ses joues, son oeil était ardent et sec.</p>
        <p>«--Que j'étais insensée, reprit-elle, de croire à un bon sentiment chez cethomme pervers! Hervé, si tu savais comme il m'a traitée!... Quel affrontsanglant!...</p>
        <p>«--Que dites-vous? m'écriai-je. Quand, où, comment? Qu'a-t-il fait? Où secache-t-il? Ô mon Dieu! depuis si longtemps je me contiens! La voilà doncarrivée enfin, mon heure!... Mais encore une fois, Éliane, qu'a-t-il fait?</p>
        <p>«Un affront public, un outrage dont il se vante sans doute en ce moment danstout Paris. Hier soir, à l'ambassade de Sardaigne, sa soeur, la marquise deR***, qu'il affecte d'aimer pour faire croire qu'il est capable d'aimer quelquechose, était venue s'asseoir auprès de moi; sans nous connaître autrement que devue nous échangeâmes cependant quelques paroles. Mais tout à coup M. de Marcel,qui était à l'autre bout du salon, fendit la foule, vint droit à sa soeur, etjetant sur moi un regard impudent: «Vous n'êtes pas bien là, Marguerite, dit-ilen haussant la voix, ce n'est pas là une place convenable pour vous.» Puis illui prit le bras et l'emmena dans une autre pièce. Son intention était évidente.Soit qu'il voulût faire comprendre que sa soeur était une trop grande dame pourse commettre avec une bourgeoise, soit que dans son rôle d'homme à bonnesfortunes, il entrât de donner à croire à tous ceux qui nous entouraient qu'ilétait mon amant et qu'il ne voulait pas voir sa soeur auprès de sa maîtresse,toujours est-il que le coup a porté, et qu'aujourd'hui, si vous ne détournez lespropos en donnant le change, je suis la fable de la ville.</p>
        <p>«--Je cours lui en demander raison, m'écriai-je.</p>
        <p>«--Vous n'y pensez pas, reprit-elle; le comte vous recevra en fumant sa pipe; ilvous dira qu'il ne sait à qui vous en avez, vous plaisantera sur l'intérêt quevous prenez à moi, et cette démarche ne servira qu'à me compromettre davantage.Non, non, j'ai pensé à tout, j'ai réfléchi toute la nuit. Il n'y a qu'un moyen,il faut lui rendre au centuple son insolence; il faut l'insulter publiquement,et cela dans la personne de sa soeur. C'est son seul endroit vulnérable; il al'orgueil de son nom à un point inouï. Allez ce soir au bal de lord C***, vousles y trouverez, elle et lui, sans aucun doute; saisissez un moment où il seraprès d'elle, trouvez moyen de lancer quelques mots railleurs sur lamarquise;</p>
        <p>il répondra, cela est certain; une querelle s'engagera naturellement, et je seraidoublement vengée.</p>
        <p>«Cette combinaison, si habile qu'elle fût, ou peut-être à cause de son habileté,révolta tout ce qu'il y avait en moi d'honnêteté et de délicatesse.--Prenezgarde, Éliane, lui dis-je, votre trop juste ressentiment vous emporte. Vous medemandez une chose impossible. Insulter une femme, qui, après tout, n'estaucunement coupable envers vous, ce serait une lâcheté.</p>
        <p>«--Ce ne sera point une lâcheté, interrompit Éliane, puisqu'il y aura là unhomme pour la défendre. D'ailleurs je la hais, ajouta-t-elle avec un accent quim'épouvanta.</p>
        <p>«--Au nom du ciel, Éliane, songez...</p>
        <p>«--Je songe, reprit-elle, que vous êtes bien circonspect.</p>
        <p>«Ce mot si blessant fit son effet. Je fus d'une pitoyable faiblesse. Faisanttaire ma conscience, et mon honneur, je n'écoutai plus que sa colère; je promistout ce qu'elle voulut, comptant un peu sur le hasard; mais le hasard qui sertles volontés fortes ne vient jamais en aide aux caractères faibles. La marquisede R..., qui avait eu pendant longtemps une réputation irréprochable, étaitcette année-là en butte à la malignité du monde. Son mari voyageait depuis prèsd'une année; on voyait assidûment chez elle un jeune homme fort à la mode; onremarquait qu'elle devenait triste, soucieuse; les plus téméraires dans leurméchanceté faisaient observer que sa taille svelte perdait de sa grâce, qu'elleprenait un embonpoint singulier; le mot de grossesse avait même été prononcé. Cefut de ces honteux propos que je me souvins lorsque, étant arrivé au bal, la vuede Marcel ranima ma colère et chassa mes derniers scrupules. Je me hâtaid'engager la marquise pour une prochaine valse, et, le moment venu, je vis avecune joie vraiment féroce que son frère l'avait rejointe et qu'il ne pourrait pasne pas entendre les impertinences que j'allais lui dire. Quand l'orchestre donnale signal je m'approchai de la marquise, et, feignant de la regarder avecinquiétude: «Voici, madame, la valse que vous avez daigné me promettre, dis-je,mais, en vérité, je me fais scrupule d'user de mon droit; vous paraissezfatiguée, souffrante même; peut-être le repos vous serait-il plus conseillableque la danse.</p>
        <p>«Soit que la malheureuse femme fût réellement coupable, soit qu'elle eûtconnaissance des bruits qui couraient, elle rougit. Marcel, qui était derrièresa chaise, attacha sur moi un oeil interrogatif, c'était ce que je voulais.</p>
        <p>«--Je ne suis point lasse, monsieur, me dit-elle timidement et je danseraivolontiers.</p>
        <p>«--J'en serais heureux, madame, continuai-je avec une détestable effronterie,mais vous respirez avec peine... Il est des circonstances, ajoutai-je en mepenchant à son oreille, où la plus légère fatigue peut devenir dangereuse.</p>
        <p>«--De grâce, monsieur, dit la marquise d'un air suppliant et entièrementdécontenancée par les sourires que ces insinuations avaient appelés sur leslèvres de ceux qui nous entouraient...</p>
        <p>«En ce moment Marcel se leva, et me séparant de la marquise par un mouvementbrusque:</p>
        <p>«Vous avez raison, monsieur, me dit-il; je suis également d'avis que ma soeur nedanse pas, et, si vous le trouvez bon, nous irons pendant la valse faire un tourde jardin ensemble.</p>
        <p>«Je le suivis.»</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>IV</head>
        <p>«En descendant les degrés du perron, Marcel me dit d'un accent bref: «--Le tonque vous venez de prendre avec ma soeur ne me convient pas, monsieur; j'ignorece que vous lui avez dit et je n'ai pas souci de l'apprendre; mais votre airrailleur m'a déplu et je vous prie de vouloir bien m'expliquer...</p>
        <p>«--Je ne donne point d'explication des airs que je puis avoir, interrompis-je,ayant hâte d'en venir à un cartel, prenez-les comme bon vous semblera.</p>
        <p>«--Il suffit, dit Marcel; veuilles avoir l'obligeance de rester ici une minute,un de mes amis va venir de ma part pour s'entendre avec vous.</p>
        <p>«Je fis une légère inclination de tête. Un quart d'heure après, le témoin ducomte et un de mes cousins, qui fit l'office de mon second, étaient convenus quele lendemain à huit heures on se battrait à l'épée, c'était l'arme à la modecette année-là, au bois de Boulogne. Rentré chez moi, je fis, avec une solennitéempressée, mes dispositions en cas de mort. J'écrivis à Éliane une lettreremplie de conseils évangéliques.</p>
        <p>Je pardonnai aux ennemis que je n'avais pas, je laissai des souvenirs aux amisque je n'avais guère davantage; enfin je passai la nuit dans un accès d'héroïsmefiévreux, dans un monologue déclamatoire, dont je n'ai pu m'empêcher de sourirequelquefois depuis en y songeant.</p>
        <p>«Heureusement un sommeil de quelques heures, l'air vif du matin, la présence deMarcel et des témoins me ramenèrent à un sentiment plus simple et plus calme deschoses. Je puis vous le dire, aujourd'hui que certes nulle vanité rétrospectivene se mêle à ce récit, je me battis avec le sang-froid et l'adresse d'un hommeconsommé dans l'habitude des armes, et j'entendis Marcel, au moment où, blesséassez grièvement, il s'appuyait sur son témoin, dire ces paroles qui mesemblèrent un brevet d'honneur dans la bouche d'un homme aussi réputé pour sabravoure:</p>
        <p>«--En vérité, on ne s'est jamais battu plus galamment; cela s'appelle manierl'épée en gentilhomme.</p>
        <p>«Le chirurgien déclara que la blessure de Marcel ne présentait aucun dangerimmédiat. J'en fus heureux. Ce duel avait tout à coup apaisé ma colère; je ne mesouvenais plus d'avoir été jaloux; je ne songeais qu'à la satisfaction de m'êtrebien montré dans une semblable rencontre. Le plaisir d'avoir vengé Éliane nevenait même qu'en seconde ligne. Vous ne pouvez vous figurer combien on estfier, dans la jeunesse, d'acquérir la certitude qu'on est véritablement brave etqu'on sait faire bonne contenance en présence du danger. Un premier duel est unecrise dans la vie d'un homme: c'est comme une initiation, comme, dans un autreordre d'idées, un sacrement reçu: c'est une confirmation de l'honneur.</p>
        <p>«Ne pouvant me présenter chez Éliane aussi matin, je lui fis savoir l'issue demon affaire avec M. de Marcel, et dans l'après-midi, j'allai suivant l'usagem'informer de l'état du blessé. On me dit qu'il se sentait aussi bien quepossible, que le chirurgien assurait toujours que la blessure n'avait aucuncaractère alarmant. Le comte avait donné l'ordre de me faire entrer si j'entémoignais le désir. J'avoue que je fus flatté de cet ordre, et je me fisimmédiatement annoncer à M. de Marcel. Il me parut bien; il était à peine un peupâli et se mouvait dans son lit sans aucune gêne apparente. Il me reçut avec uneextrême politesse. Après avoir répondu brièvement à mes questions sur l'état oùil se trouvait:</p>
        <p>«--À mon tour, monsieur, me permettez-vous, me dit-il, de vous interroger? Jen'en ai pas le droit, et vous avez répondu à l'avance, de la pointe de votreépée, à tout ce que je pourrais vouloir d'éclaircissements sur le sujet qui aamené notre rencontre; toutefois, monsieur, j'ai près du double de votre âge, jepourrais être votre père; me direz-vous, à ce titre, comment il se peut qu'unhomme d'honneur, un gentilhomme, qui a du monde et du savoir-vivre, s'attaque àune femme ainsi que vous l'avez fait hier.</p>
        <p>«Je demeurai un peu confus. Le comte m'avait toujours imposé malgré moi. En cemoment son accent était si calme, si noble, il avait si complétement raison deme parler ainsi, que pour toute réponse je balbutiai.</p>
        <p>«--J'ai déjà eu l'honneur de vous dire, continua-t-il, que je n'ai point entenduvos propos; je n'ai pas questionné ma soeur; je ne veux pas apprendre de vous ceque vous lui avez dit; mais enfin, monsieur, qui le saurait mieux que vous? cen'est pas de ce ton goguenard et impertinent qu'il convient d'aborder une femmecomme elle, n'est-il pas vrai? «--Pourquoi donc, alors, dis-je en reprenantcontenance, pourquoi, vous, monsieur le comte, aviez-vous insulté la veille, aubal, une femme également digne de tous vos respects?</p>
        <p>«--Ah! j'en étais certain, s'écria Marcel en faisant un mouvement brusque quilui arracha un signe de douleur, c'est cette détestable créature qui estderrière tout cela! C'est Éliane qui vous pousse... Mais savez-vous bien,monsieur, de qui vous parlez, quand vous l'appelez une femme respectable?</p>
        <p>«Je le priai avec calme, quoique la colère m'eût fait tout à coup monter lerouge au front, de ne pas s'exprimer ainsi devant moi sur le compte d'unepersonne qui m'était chère. Il sourit avec ironie.</p>
        <p>«--Écoutez, monsieur, me dit-il en reprenant son sang-froid, je n'ai aucunintérêt à calomnier madame... auprès de vous. Quoi que vous en puissiez penser,je ne dispute ses faveurs à personne. Je ne suis point jaloux de mes nombreuxrivaux; mais tenez, je vais vous parler en gentilhomme, vous avez aujourd'huigagné mon coeur par votre parfaite tenue, par votre bonne grâce à manier l'épée.Un homme qui se bat bien, qui est correct en matière d'honneur, comme nousdisons, nous autres vieux du métier, a droit à toutes mes sympathies. La façondont vous vous êtes comporté ce matin, m'a non-seulement fait vous pardonner lacause de notre querelle, mais encore (ne me trouvez pas trop singulier), ellem'a vivement intéressé à vous. Je vous le répète, je serais votre père: eh bien,laissez-moi vous donner un conseil. Vous êtes jeune, vous avez de l'avenir, nevous empêtrez pas dans les lacs de cette femme, vous ne savez pas jusqu'à quelpoint cela peut vous devenir funeste. «Je voulus l'interrompre.</p>
        <p>«--Mon Dieu, je vous choque, je blesse en ce moment un sentiment exaltépeut-être; vous n'êtes pas le premier qu'Éliane a séduit; c'est une véritablesirène... Maïs croyez-moi, si vous vous y abandonnez, vous ne recueillerez decet amour qu'ennuis et dégoûts de toute sorte; peut-être même finirez-vous parfaire de mauvaises actions pour lui plaire, car elle exerce un pouvoir inouï surtout ce qui l'entoure, personne ne l'approche impunément... Moi qui vous parle,et qui ne me suis pas pris comme un enfant dans ses pièges, vous voyez pourtantque me voici puni de ne m'être pas toujours tenu à distance.</p>
        <p>«Le comte avait, en me parlant, un accent si vrai, si loyal, son regard était sipaternel, sa parole si simple et en même temps si pleine d'autorité, qu'ilm'imposa silence; il continua ainsi:</p>
        <p>«--Mais il ne faut pas que son triomphe soit complet; il ne faut pas que, pourune aussi vile créature, deux hommes d'honneur se méconnaissent, se prennent dehaine l'un pour l'autre; il y a assez longtemps qu'elle fait des dupes. J'aiacquis le droit de la démasquer; je le ferai.</p>
        <p>«Je croyais, en entendant le comte parler de la sorte, que le délire m'avaitpris. Je sentais le sol se dérober sous moi; j'étais comme frappé de la foudre.Marcel sonna, fit ouvrir son secrétaire, demanda un grand portefeuille à serrurequi s'y trouvait, et me le montrant:</p>
        <p>«--Ce portefeuille, me dit-il, contient à peu près tout le secret de la vied'Éliane; il renferme une longue correspondance et d'autres papiers écrits de samain, dans lesquels toute la fausseté, tout l'odieux de son caractère sontdévoilés. Elle qui a, toute sa vie, été prudente, circonspecte de telle façonque le monde, encore à l'heure qu'il est, ne soupçonne rien de ses déportements,elle a commis une faute immense: elle s'est confiée une fois, une seule fois,mais entièrement, sans restriction, sans pruderie, je vous le jure, à une femme;et cette femme l'a trahie pour moi.</p>
        <p>«Je fis une exclamation.</p>
        <p>«--Ce n'était pas une grande dame, ce n'était pas même une honnête femme,c'était tout simplement une courtisane, mais très-bonne, et valant cent foismieux qu'Éliane qu'elle avait connue, je ne sais où ni comment, et dont elleétait devenue, sans trop en avoir conscience, l'instrument, la confidente, lerecours, à certaines heures de ces dangers auxquels les femmes qui mènent defront plusieurs intrigues sont souvent exposées.</p>
        <p>«Cette chère Zélia qui m'aimait, je crois, assez sincèrement, mais qui pourtantne m'avait jamais laissé deviner ses relations mystérieuses avec Éliane, estmorte il y a six mois, fort tourmentée d'une sorte d'engouement qui m'avait prispour son amie en la voyant dans le monde.</p>
        <p>Voulant me prémunir sans doute contre les dangers qu'elle prévoyait, elle meremit à son lit, de mort le portefeuille ci-joint, en me faisant jurer de lebrûler après l'avoir lu; mais on ne tient pas les serments faits aux femmes,cela ne compte pas; j'ai gardé le portefeuille, et le voici à vos ordres, sivous voulez avoir une idée nette de ce que peut être la corruption chez le beausexe quand une fois il s'en mêle.</p>
        <p>«J'avoue, continua le comte, que lorsque je parcourus ces pages, qui recélaientle secret de tant d'intrigues, de perfidies, de mensonges, il me prit uneviolente curiosité, la maladie de notre temps, la curiosité de la dépravation.Je fus moins sage alors que je ne vous parais aujourd'hui; je voulus connaîtreÉliane et devenir son amant. Cela ne fut pas difficile. Elle sut à n'en pasdouter que je possédais cette correspondance. Dès lors il s'engagea entre nousune lutte pleine de péripéties; elle voulait ravoir le portefeuille, moi jevoulais le garder, de nous deux je fus le plus habile; elle céda sans condition,s'en rapportant à ma bonne foi, comme vous pourrez vous en convaincre dansquelques billets qu'elle n'a pas craint de m'écrire, car elle n'avait plus rienà risquer avec moi; elle jouait le tout pour le tout.</p>
        <p>Ces lettres, je les ai jointes à celle de Zélia, elles sont là aussi. «En cemoment on annonça le docteur. Marcel me fit signe de prendre le portefeuille. Jelui serrai la main et je sortis en silence, la mort sur les lèvres, l'enfer dansle coeur. Quand j'arrivai chez moi, je ne sais ce que j'avais pensé en route,quelle étrange confusion s'était faite dans mon cerveau, ni comment j'avais puoublier si vite la parole du blessé, son regard convaincu, tout ce qui enfinmettait hors de doute la véracité de son récit; mais j'étais persuadé que ce quivenait de se passer ne pouvait être qu'une plaisanterie, une vengeancepeut-être, exercée par Marcel, une épreuve faite sur ma crédulité, dont j'allaistrouver l'explication et l'excuse dans le portefeuille.</p>
        <p>«Cela était bien incroyable, bien impossible assurément, mais pour moi, tout aumonde était croyable, tout était possible, hormis l'avilissement d'Éliane. Jeposai le portefeuille sur ma table, je le regardai longtemps d'un oeil hébété;un nuage était devant mes yeux, il me semblait que quelque chose de glacés'était posé sur mon coeur; je ne me sentais plus ni impatience ni curiosité, jen'avais pas même peur; tous les ressorts de mon être étaient relâchés; ce grandébranlement, ce choc inattendu avaient comme arrêté soudain en moi la vie etl'intelligence.</p>
        <p>Ce fut par un mouvement machinal que je tournai la clef dans la serrure duportefeuille, et certes si quelqu'un fût entré en ce moment et m'eût demandé ceque je faisais là, je n'aurais pas su répondre. Il y a dans la vie de l'hommedes heures rapides, décisives, chargées de choses, où l'on dirait que le destina hâte de faire son oeuvre à lui tout seul, et ne laisse ni à la volonté ni à laréflexion le temps d'agir.</p>
        <p>«La vue même de l'écriture d'Éliane ne me fit pas sortir de ma torpeur; je nepouvais plus en douter, pourtant, le récit de Marcel se confirmait; j'avais bienlà sous les yeux une volumineuse correspondance, dont quelques mots saisis auhasard, en tournant rapidement les feuilles, me blessaient comme des pointesaiguës. Je suis certain que ces lettres passèrent plus de vingt fois dans mesmains tremblantes, avant que j'eusse bien compris de quoi il s'agissait. Enfinun billet de date toute récente, adressé à Marcel, me causa une sensation plusvive, m'entra plus avant et d'une pointe plus acérée dans le coeur.</p>
        <p>«Je m'éveillai comme en sursaut; une sueur froide inonda mon visage, ma douleuréclata et je me laissai tomber à terre en poussant des cris. Je crois que jerestai là plusieurs heures à pleurer et à me tordre. Je ne pense pas quetristesse plus amère ait jamais envahi plus complétement une âme aussi ouverte,aussi mal défendue; ce fut comme un flot noir qui passa tout à coup sur ma têteet qui emporta avec lui, pour ne jamais me les rendre, ma jeunesse, mon amour etmon facile bonheur. Un coup frappé à ma porte m'arracha à cette première crisede pleurs et de sanglots.</p>
        <p>J'allai ouvrir. C'était un billet d'Éliane qu'on m'apportait. Je le jetai sans leregarder. Mon transport s'étant un peu calmé, mon cerveau étant devenu un peuplus lucide par l'abondance de mes larmes, je me rassis, et j'eus cette fois lecourage de lire jusqu'au bout la fatale correspondance. Lecture effroyable!Marcel ne m'avait pas trompé.</p>
        <p>«Ces lettres, écrites sans doute dans des moments où Éliane ressentait lebesoin, qui saisit même les plus hypocrites, de soulever un instant le masquequi les offusque, laissaient voir à nu des vices, des turpitudes où l'oeil leplus aguerri eût hésité à plonger. Ce n'étaient pas seulement les intriguesmultipliées d'une femme galante dont je trouvais les trop certains indices,c'étaient encore les raffinements d'une froide corruption et toutes lesbassesses que le goût immodéré de la dépense et du faste peut faire commettre àun être sans moralité et sans autres principes que ceux d'un épouvantableégoïsme.</p>
        <p>«Vous ne pourrez jamais vous figurer, ma chère Thérèse, quel affreux ravageporta en moi cette nuit de désolation, où je ne fis que lire et relire ceslettres funestes. Quand on a acquis l'expérience du monde, on se reportedifficilement à ces heures de jeunesse où la passion libre, forte, croyante etsimple, règne seule sur le coeur. À ce moment de la vie, on ne se représentejamais le mal que sous des dehors repoussants;</p>
        <p>la beauté, les grâces du corps semblent une image fidèle de la perfection del'âme; une femme aimée est toujours un ange. On ne pourrait pas comprendrel'existence de ces êtres doués de tous les charmes et gangrenés de tous lesvices, tels qu'une société vieillie dans la corruption peut seule lesproduire.</p>
        <p>J'ai quelque peine, moi-même, à me rappeler de quelle hauteur j'étais en cemoment précipité. L'excès de ma douleur était tel que je n'avais plus aucunenotion ni de temps ni de lieu. Je demeurai toute la nuit et tout le jour suivantseul, enfermé dans ma chambre, l'oeil fixe et morne, sans parler, sans songer àprendre de nourriture. J'écoutais machinalement le bruit égal et régulier de mapendule, je suivais les mouvements du balancier; il me semblait voir quelquechose de mystérieux et de terrible dans les chiffres du cadran, et quandl'aiguille les touchait, j'éprouvais une angoisse puérile. Quelquefois je mejetais à genoux, mais je me relevais tout à coup en éclatant de rire comme uninsensé. Le soir venu, mon domestique, inquiet de n'avoir pas été appelé uneseule fois dans la journée, vint me demander si je n'avais pas d'ordre à luidonner. Sa vue me rendit la conscience de moi et de ce qui s'était passé.</p>
        <p>Je pensai à Marcel et j'envoyai savoir de ses nouvelles. Au bout d'unedemi-heure, on revint me dire qu'on était assez inquiet, que le comte avaitpassé une nuit détestable, qu'une fièvre très-forte s'était déclarée le matin,et qu'un second médecin venait d'être appelé. Les gens de la maison croyaient,ajouta mon domestique, que le chirurgien qui avait fait les premiers pansementss'était trompé, et que la blessure était bien plus grave qu'on ne l'avait craintd'abord. Un peu secoué par ces nouvelles, je voulus aller moi-même savoirl'exacte vérité, mais une défaillance de coeur me prit encore. Après avoirrenvoyé mon domestique, je me laissai tomber sur mon fauteuil. «Éliane!</p>
        <p>m'écriai-je douloureusement, Éliane!...» À l'instant même, et comme si elle eûtpu m'entendre, elle ouvrait ma porte et je la vis devant moi.»</p>
        <p>«Frappée sans doute de ma pâleur et du bouleversement de mes traits:--Qu'avez-vous, Hervé? s'écria-t-elle, m'aurait-on trompée?...</p>
        <p>Seriez-vous blessé? Pourquoi ne m'avoir pas écrit? Pourquoi n'être pas venu?</p>
        <p>Cette voix si douce, ce regard qui descendait sur moi comme un rayon, medonnèrent encore un moment d'illusion, presque de bonheur. Je la contemplai sansrien dire, puis je fondis en larmes. Elle s'était approchée de moi; mon fauteuiltouchait à la table sur laquelle j'avais laissé le portefeuille de Marcel toutouvert; son châle, en frôlant cette table, fit voler en l'air quelques-unes deslettres. Il faut croire qu'elle connaissait le portefeuille, ou que, voyant sapropre écriture, elle devina à l'instant même, car elle pâlit.</p>
        <p>«--Qu'est-ce que cela? me dit-elle vivement.</p>
        <p>«--C'est un souvenir que me laisse Marcel, lui dis-je en attachant sur elle unregard qui l'eût tuée, si cette femme avait eu un coeur; c'est un legs; il vapeut-être mourir, il ne veut pas que je puisse vivre après lui. Il m'a donné voslettres...</p>
        <p>«Aussitôt, et comme pour s'assurer que je ne l'abusais pas, elle s'élança sur leportefeuille. À la façon dont elle le saisit, toutes les lettres s'enéchappèrent. Elle ne put plus douter, elle était trahie, dévoilée. J'ignore cequi se passa dans son esprit, je ne sais quel démon lui inspira subitement laseule chose qui pût la sauver, mais sans presque changer de visage et sanshésiter une minute, elle se jeta à mes genoux et joua la plus transcendantecomédie qui jamais, peut-être, ait été jouée depuis que l'on se trompe et quel'on se trahit dans ce monde.</p>
        <p>«Nier était impossible; expliquer, atténuer, excuser, rien de tout cela ne sepouvait; elle comprit vite, car elle avait le génie du mal.</p>
        <p>«--Hervé! Hervé! s'écria-t-elle d'une voix qui eût ému le marbre, et en tenantmalgré moi mes genoux embrassés, Hervé, je suis la plus misérable des créatures,la dernière des femmes! Il n'y a pas en ce monde de châtiment assez rude pourmoi; je ne sais pas de parole qui me flétrisse assez; une fatalité épouvantablem'a entraînée; je suis tombée de déception en déception, d'égarement enégarement, jusqu'au plus profond de l'abîme; j'ai enfin commis le plus grand descrimes, puisque j'ai aussi trahi votre amour, votre saint et noble amour. Je nevous demande ni pitié ni pardon. Je sais que vous ne pouvez plus aimer une femmetelle que je suis devenue, malgré Dieu lui-même qui m'avait fait naître avec unnoble coeur et capable peut-être de grandes vertus... Mais voyez-vous, Hervé, neme refusez pas la dernière grâce que j'implore de vous. Je ne survivrai pas à ladouleur de voir se briser si cruellement mon dernier espoir de vertu... votreamour. Mais je veux avoir eu du moins le seul courage qui me soit possible,celui d'une sincérité sans bornes; je veux que vous entendiez comme un prêtre maconfession tout entière, et peut-être prononcerez-vous sur ma tête courbée uneparole de paix et de miséricorde.</p>
        <p>«Elle continua ainsi longtemps; elle fut pathétique, éloquente; elle déroula àmes yeux toute une vie de dérèglements et d'hypocrisie à faire trembler. Maistelle est la puissance de l'aveu, que, à mesure qu'elle s'accusait, ellesemblait se purifier et se grandir. Ce qui m'avait fait horreur à lire loind'elle, je l'écoutais avec une sorte de terreur presque respectueuse; les actesles plus condamnables, au moment où elle s'en confessait, se paraient à mes yeuxd'une beauté sinistre; elle me fascinait et me dominait en raison même de sahonte, car je ne voyais plus dans ses bassesses que son courage à me lesrévéler. On eût dit, à me voir pâle, frémissant, éperdu, et à l'entendre, elle,me parler d'une voix vibrante, sa belle main tenant la mienne avec force, commesi elle eût craint que je ne lui échappasse, on eût dit que j'étais le coupableet qu'elle allait m'absoudre ou me condamner. Enfin, que vous dirais-je? elleétait divinement belle. Il vint un moment où je n'entendis plus rien, où monregard perdu dans le sien n'y vit plus que les flammes d'un ardent amour, où meslèvres attachées à ses lèvres y burent le poison d'une volupté terrible, où toutdisparut, tout s'abîma, tout s'anéantit dans le sentiment de cette volupté.»</p>
        <p>Hervé s'interrompit. Thérèse lâcha son bras. Elle respirait à peine. Ils firentquelques pas séparés.</p>
        <p>--Ne vous lassez pas de moi, dit enfin Hervé, nous approchons de la conclusion.Encore un peu de patience, et le récit de mes pitoyables faiblesses seraterminé.</p>
        <p>«Je tombai dans une sorte d'assoupissement causé, je pense, par la longuetension de mes nerfs, l'abondance de mes larmes, et aussi l'absence totale denourriture depuis vingt-quatre heures. C'était une complète prostration deforces. Je ne sais au bout de combien de temps je m'éveillais, mais il faisaitsombre, les lumières étaient éteintes; je rallumai une bougie, tout en cherchantà rappeler mes esprits; je ne savais pas si je sortais d'un affreux cauchemar,d'une léthargie... Je regardai autour de moi comme pour chercher Éliane. Il n'yavait personne dans la chambre; mes yeux rencontrèrent la table; le portefeuilleavait disparu.</p>
        <p>«Je ne m'arrêterai pas davantage à vous peindre ma fureur et mon désespoir; laProvidence avait choisi ces jours pour épuiser sur moi sa colère. Vers neufheures du matin, on m'apporta un billet d'Éliane ainsi conçu:</p>
        <p>«Le comte de Marcel est au plus mal; on s'était grossièrement trompé sur sablessure. La fièvre et le délire ne l'ont pas quitté depuis douze heures. Il n'aplus, selon toute apparence, que très-peu d'instants à vivre. Mon coeur estbrisé par ce malheur; je ne me consolerai jamais de la fin si cruelle d'un demes meilleurs amis. Vous comprendrez, monsieur, qu'il me devienne impossible, aumoins d'ici à bien longtemps, de vous recevoir chez moi.»</p>
        <p>«La lecture de ce billet ne me causa presque aucune émotion, tant je les avaistoutes épuisées la veille. Notre coeur est aussi impuissant pour la douleur quepour la joie. Il y a un terme que nous ne dépassons guère: au delà c'estl'abrutissement ou la défaillance. Le fond des deux calices est vite atteint;c'est un breuvage de même saveur et d'effet pareil, une lie narcotique quiengourdit l'âme et la plonge dans une stupide insensibilité.</p>
        <p>«Une seule pensée me restait distincte: je voulais partir, quitter à l'instantParis, ne plus voir un visage connu, fuir ces tristes murailles qui semblaientchargées de malédictions. Je croyais, j'étais bien jeune, qu'on se fuyaitsoi-même, et que, en allant loin, bien loin, au delà des monts et des mers,j'irais aussi, peut-être, au delà de ma douleur.</p>
        <p>«Je m'embarquai à Marseille pour l'Amérique du sud. Pendant les huit jours queje restai là à attendre le premier vaisseau qui ferait voile pour Rio-Janeiro,j'appris deux nouvelles funestes: la mort de Marcel et le retour à Paris de sonbeau-frère, le marquis de R***, qui, averti par des amis charitables, avaitsaisi une correspondance, portait partout</p>
        <p>ses plaintes et menaçait d'un procès qui alla achever de perdre la marquise, déjàcruellement compromise par le duel et la mort de son frère, dont elle étaitregardée comme l'unique cause.</p>
        <p>«Durant toute la traversée, je quittai à peine ma chambre, si l'on peut donnerce nom aux six pieds carrés qui contenaient mon lit et ma table.</p>
        <p>J'avais d'effroyables accidents nerveux, on me prenait pour un homme frappéd'aliénation mentale; personne n'était désireux de m'aborder, mais j'avais uncompagnon invisible, le sentiment constant, aigu, de mon crime, le remords, quine me laissait de repos ni jour ni nuit. Un reste de religion, ou peut-être toutsimplement l'horreur naturelle d'une organisation robuste pour la destruction,m'empêchèrent d'attenter à ma vie. Tout ce que je fis, tout ce que je tentaipendant près de deux années pour trouver du répit fut vain. J'allais, j'allaistoujours, sans m'arrêter, de ville en ville, de désert en désert; je parcourusles plus beaux pays du monde, je vis les scènes les plus grandioses de lanature; je pressai, j'entassai les images dans ma mémoire, mais ma pensée, sansse lasser non plus, franchissait tous les obstacles que j'élevais entre elle etma faute; elle s'acharnait à sa proie; et cette proie c'était mon propre coeurque rien ne soulageait alors, que rien depuis n'a su guérir.</p>
        <p>«Les émotions du jeu me tentèrent; je gagnai d'abord immensément, puis je perdisà peu près tout ce que je possédais, sans plus m'affecter de la perte que dugain. Seulement cette ruine presque totale me força de revenir en Europe et deme rapprocher de ma famille, qui ne savait ce que j'étais devenu et à laquelleje fus contraint de recourir. Ce fut une dernière misère assez vivementressentie par mon orgueil. Je ne pus me résoudre toutefois à remettre les piedssur le sol de la France. Je débarquai à Livourne, d'où je me rendis à Florence.Je m'étais déterminé presque machinalement à aller là plutôt qu'ailleurs,J'avais rencontré à bord un moine italien avec lequel, durant la traversée, ilm'était arrivé de causer plus longuement et plus intimement que je ne l'avaisfait depuis mes malheurs. Ce moine était un Dominicain, jeune encore, maisfatigué, soit, comme on le racontait, par des abstinences et des macérationsvolontaires, soit par une maladie des poumons gagnée dans ce voyage au Brésil,qu'il avait entrepris pour les intérêts de son ordre. Il allait tenter de seguérir en essayant les climats les plus doux de l'Italie. Il devait habitersuccessivement Florence, Pise et Naples.</p>
        <p>«Le père Anselme, c'est ainsi qu'on l'appelait, m'avait inspiré sinon del'intérêt, mon coeur était mort à tous les sentiments bienveillants, du moinsune respectueuse curiosité. Dès le premier jour où nous nous étions abordés, ilavait paru trouver du plaisir à s'entretenir avec moi. Ces entretiens, d'abordtrès-vagues, avaient pris peu à peu, grâce à lui, quelque chose de plus sérieuxet de plus intime.</p>
        <p>«Tout en gardant le silence sur son véritable nom et sur les événements de savie, le moine me laissa entrevoir qu'il avait traversé bien des orages, et quele monde et ses écueils ne lui étaient pas inconnus. Il s'exprimait en françaisavec une facilité rare; il abordait tous les sujets avec convenance et liberté.Sa parole, quoique simple, touchait toujours au fond des choses et donnaitbeaucoup à penser. C'était un noble esprit et un noble coeur. Un jour que, sansrien préciser, je lui avais parlé de mes ennuis, de mes courses sans but et demon éloignement à rentrer dans ma patrie:</p>
        <p>«--Pourquoi ne feriez-vous pas avec moi le voyage d'Italie? me dit-il.</p>
        <p>«Il n'en avait pas fallu davantage pour me décider à suivre ses pas.</p>
        <p>Après quelques mois de séjour à Florence, il ne se trouva pas bien de l'air tropvif, et résolut de passer la mauvaise saison à Pise. Pendant tout cet hiver, jele vis sans cesse. Nous faisions ensemble des promenades le long de l'Arno, àSan Rossore, dans la forêt de pins qui s'étend des cascines jusqu'à la mer, etsurtout dans les galeries du Campo-Santo. Cette nature douce et triste, cesoeuvres de l'art dont je pénétrais chaque jour davantage les solennellesbeautés, agissaient sur mon esprit et m'arrachaient à la constante obsession dema misère. Il me prenait quelquefois des tressaillements subits d'admiration etd'enthousiasme. La vie rentrait en moi. J'en arrivai à éprouver le besoin deconfier mes peines, et je fis au père Anselme, en déguisant les noms et lescirconstances, la confession de mon indigne amour et des fautes où il m'avaitentraîné. C'était un jour que nous revenions d'une course en plein midi le longde la mer; le ciel n'avait pas un nuage; la lumière inondait la grève solitaire.Le moine marchait silencieux et pensif à mes côtés. Quand je cessai de parler,il réfléchit quelques instants, puis, me regardant avec une tendresseprofonde:</p>
        <p>«--Mon enfant, me dit-il, écoutez la parole d'un homme qui à suivi, lui aussi,les sentiers de la perdition; croyez-moi, il n'est permis à aucun de nous dedésespérer de sa vie. L'irréparable aux yeux de Dieu n'existe pas. Si vous êtespoursuivi de trop cuisants remords, si vous croyez la doctrine catholique, il ya des asiles ouverts à la pénitence:</p>
        <p>faites-vous chartreux ou trappiste; si, au contraire, comme je le pense, votrecoeur est moins frappé de remords que tourmenté de regrets, si vous avez moinsde désespoir de vos fautes que de retours cruels vers des illusions perdues,alors, mon enfant, sachez ressaisir les rênes de votre âme. Sachez être homme.Il n'est personne ici-bas, pas même le galérien attaché à son boulet, qui nepuisse encore être bon à son semblable. Quand nous n'avons plus dans notre coeurde quoi nous rendre heureux nous-mêmes, c'est alors souvenXt qu'il se trouvedans notre esprit de plus riches trésors à répandre autour de nous. Vous êtesjeune; vous avez une patrie, une famille; vous avez l'humanité à aimer comme leChrist l'a aimée jusqu'à la fin. Et, tenez, ajouta-t-il en me désignant la tourpenchée (nous arrivions en ce moment sur la place du Dôme), vous savezl'histoire de cette tour que le peuple regarde comme miraculeuse. Elle s'élevaitsous les yeux de l'architecte, droite, fière, audacieuse, quand tout à coup,arrivée à moitié de sa hauteur, le terrain s'affaissa, et chacun pensa quel'édifice allait s'écrouler.</p>
        <p>Mais l'artiste, confiant en Dieu et en sa volonté, ne perdit pas courage. Il suttrouver le remède au moment du plus grand péril. Il étaya fortement la tour;puis, s'étant assuré que l'affaissement du sol ne pouvait dépasser une certaineprofondeur qu'il calcula avec précision, il modifia ses mesures, il changea seslignes, il acheva son campanile sur un plan incliné qui est aujourd'huil'émerveillement de tous, et fait paraître son oeuvre bien plus belle dans sasingularité qu'elle ne l'eût été si aucun accident ne fût survenu.</p>
        <p>«Ceci est un apologue, mon noble ami, poursuivit le père Anselme en souriantdoucement. Notre vie, c'est la tour de Pise. Nous la commençons avec audace etcertitude, nous la voulons droite et haute; mais tout à coup le terrain surlequel nous bâtissons vient à s'effondrer. Notre volonté fait défaut, nouscroyons que tout est perdu. Souvenons-nous alors de Bonanno Pisano, imitons-le:étayons d'abord notre âme, puis faisons la part de nos fautes. Mais, continuons,ne craignons pas la peine, achevons notre vie penchée; et qu'on puisse au moinsdouter en nous voyant s'il n'a pas mieux valu qu'elle fût ainsi, et si uneperfection plus complète n'eût pas été peut-être moins admirable.</p>
        <p>«Le soir même de cet entretien je reçus des lettres qui m'annonçaient la mort demon frère aîné. Il ne laissait pas d'enfants. J'allais me trouver chef defamille, possesseur d'une grande fortune territoriale. Je crus reconnaître danscet événement et dans cette coïncidence le doigt de Dieu. Je résolus de rentrerimmédiatement en France, et d'y commencer une vie nouvelle. J'allai prendrecongé du père Anselme; il parut heureux de ma détermination et me serra dans sesbras. «Mon père, lui dis-je, bénissez en moi la résignation et la volonté quevous y avez mises.»</p>
        <p>«Il fit, en silence, sur ma tête, le signe de la croix.</p>
        <p>«Nous ne nous sommes jamais revus.</p>
        <p>«Le reste, vous le savez. À mon arrivée ici, d'anciens amis de ma famille meparlèrent de mariage. J'y étais assez disposé. Tout ce qui devait fixer, réglermon existence me semblait bon. Je ne devais plus y laisser de place pour lehasard. On me fit connaître la mère de Georgine, et plusieurs fois nous allâmesensemble voir cette dernière au couvent. Je la trouvai jolie; je la savaisbonne; elle était pauvre. Je me laissai séduire par la pensée de réparer uneinjustice du sort. Je me dis que, ne pouvant plus jouir de rien par moi-même, jejouirais du moins de tous les plaisirs de cette jeune fille élevée dans lesprivations et dans une austère simplicité. Je crus que cette âme à guider, cetteintelligence à conduire serait un intérêt noble et constant dans ma vie. Jedésirais passionnément avoir de beaux enfants, et vous voyez que le Ciel m'aexaucé. Georgine est heureuse par moi, elle le sent, elle m'aime. À chaque heuredu jour, elle sait me le témoigner. J'ai la conviction d'avoir fait autour demoi un bien réel.</p>
        <p>Dans ce pays, depuis huit ans que je l'habite, la misère a disparu. Le nécessaireest assuré à tous; beaucoup même ont ce modique superflu qui fait si aisémentbénir l'existence à ceux qui vivent de leur travail. Je suis à la veilled'entrer dans la vie politique. J'espère alors faire plus en grand ce que jefais maintenant sur une très-petite échelle. Je ne suis pas insensible au désird'attacher mon nom à quelque réforme utile pour mon pays.»</p>
        <p>--Vous ne me dites pas ce qu'est devenue Éliane? interrompit Thérèse;l'avez-vous revue?</p>
        <p>--Jamais! dit Hervé. Elle avait quitté la France quand j'y suis rentré.</p>
        <p>On m'a dit qu'elle s'était fixée à Naples. Je n'en sais pas davantage.</p>
        <p>Voici la première fois, depuis huit années, que je prononce son nom.</p>
        <p>Ils entraient dans la cour du château; la cloche avait depuis longtemps appelépour le déjeuner; des domestiques étaient partis dans plusieurs directions pouravertir Hervé et Thérèse.</p>
        <p>--Mais arrivez donc! leur cria Georgine du plus loin qu'elle les aperçut; lesenfants s'impatientent, le cuisinier se désespère; on n'a pas idée de sepromener par ce temps là et à de pareilles heures.</p>
        <p>Disant cela elle tendit la main à Thérèse, embrassa Hervé, et ne vit pas sur levisage de tous deux qu'un mystère venait d'être révélé, qu'un lien nouveau etsecret unissait leurs coeurs; heureuse Georgine! elle ne devina pas l'orage quigrondait sur sa tête.</p>
        <p>Il est sur la terre des êtres singulièrement préservés; ils passent à côté desplus graves événements sans les voir; ils se trouvent mêlés aux drames les plusterribles sans les soupçonner; ils reçoivent l'étreinte d'une main convulsivesans que rien en eux frémisse, et sourient dans la bénignité d'une ignorancetranquille aux coeurs dévastés, aux fronts qu'a touchés la foudre: ce sont debonnes et douces natures qui vivent leur temps et s'en vont de ce monde sans yavoir fait ni mal ni bien.</p>
        <p>Georgine était un peu de celles-là.</p>
        <p>Les jours suivants, Hervé et Thérèse ne se parlèrent plus. Le récit d'Hervéavait bouleversé le coeur de Thérèse; lui-même se sentait profondément ébranlé.Il y a des révélations qui sont des révolutions.</p>
        <p>Il est des dangers contre lesquels le silence est la seule armure.</p>
        <p>Un matin Thérèse était descendue au salon un peu plus tôt que de coutume; il n'yavait personne encore. Un feu mal allumé emplissait l'âtre d'une fumée épaisse;les vitres, chargées de brume, ne laissaient pas percer le regard sur lesjardins. La table était encore dans le désordre de la veille. L'ouvrage commencéde Georgine, les jouets des enfants, un volume de Walter-Scott, dont Hervéfaisait le soir lecture, y étaient restés. Le piano était ouvert. Dans unecorbeille, placée en face des fenêtres, quelques chrysanthèmes penchaientmélancoliquement leurs têtes violacées; je ne sais pourquoi ce salon parut àThérèse d'une tristesse lugubre. Elle essaya de lire un journal, elle ne put;elle se mit au piano, préluda longtemps, mais aucune phrase ne s'achevait sousses doigts; elle voulut chanter, alors les pleurs qu'elle réprimait se mirent àcouler. Tout à coup elle sentit une main se poser doucement sur son épaule, ellese retourna: c'était Hervé qui la regardait avec une indicible expression detendresse et de douleur.</p>
        <p>--Vous ressemblez à Éliane, lui dit-il; seulement vous êtes beaucoup plusbelle.</p>
        <p>En ce moment la porte s'ouvrit; c'était Georgine avec les enfants et deuxvoisins qui venaient s'établir à Vermont pour plusieurs jours.</p>
        <p>Thérèse s'échappa et fut cacher ses larmes. C'est ainsi, par un incidentinsignifiant, par un hasard vulgaire, que se brisent souvent, au moment où ilsvont se nouer, les fils de deux destinées. Tout fut dit: la dernière parole quidevait être échangée entre Hervé et Thérèse vint se perdre dans les complimentset les lieux-communs de la politesse de province.</p>
        <p>Le lendemain, à sept heures du matin, un beau cheval sellé et bridé attendaitdevant le perron du château; sur la selle du domestique qui devait suivre, unepetite valise était attachée. Hervé parut; il remit un billet au valet dechambre qui lui ouvrît la porte d'entrée.</p>
        <p>--Quand madame sera éveillée, vous lui donnerez cette lettre.</p>
        <p>Disant cela, il monta lentement en selle, traversa au pas la cour du château,puis, piquant des deux, il s'élança au galop dans la longue avenue. Au bout dequelques minutes, un détour du chemin le ramena, en vue de Vermont. Il s'arrêta,regarda longtemps une fenêtre dont les jalousies venaient de s'ouvrir:</p>
        <p>«Thérèse!» murmura-t-il, et il s'éloigna de toute la vitesse de son cheval.</p>
        <p>Sa lettre à Georgine motivait son départ. Les intérêts de son électionl'appelaient à la petite ville de B... et l'y retiendraient une huitaine dejours. Thérèse, malgré les instances de Georgine, quitta Vermont avant le retourd'Hervé. Elle demeura fort peu de temps dans sa famille et s'embarqua pourNew-York. Georgine n'eut plus de ses nouvelles qu'à de rares intervalles.</p>
        <p>Aujourd'hui, l'océan est entre Hervé et Thérèse. Ils ne se reverront pas, ou duaamoins ils ne se reverront que lorsque l'âge les aura rendu méconnaissables l'unà l'autre. Ils étaient faits pour s'aimer; le devoir les sépare, et chacund'eux, sans se l'être dit, garde au fond de son coeur un ineffaçable et cherregret. Leur histoire est celle de plusieurs d'entre nous. Passer un jour toutauprès d'un bonheur immense, le voir, croire qu'on le saisirait en étendant lamain, et ne pas s'y arrêter pourtant, c'est l'héroïsme ignoré de bien des noblescoeurs. J'en sais qui se pleurent et qui s'appellent tout bas à traversl'espace. Ô mon Dieu! vous qui leur avez donné la force des grands sacrifices,donnez-leur-en du moins l'amère volupté!</p>
        <p>
          <hi>FIN DE HERVÉ</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
