<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="eltec-1.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="eltec-1.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="FRA19120" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vers Le Pôle En Aéroplane : ELTeC edition</title>
        <author>Gilbert, Jehan (1880-1940)</author>
        <respStmt>
          <resp>encoded by</resp>
          <name>Rezearta Murati</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="words">34567</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <p>Hachette Livre 2018</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          BNF, Gallica
          <ref target="http://gallica.BnF.fr "/>
        </bibl>
        <bibl type="firstEdition">
          NANCY P. PIERRON, IMPRIMEUR-ÉDITEUR
          <date>1912</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc n="eltec-1">
      <p/>
      <!-- The text quality is rather bad at this stage! (Christof Schöch, 2019-11-01) -->
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
      <textDesc>
        <authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="M"/>
        <size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"/>
        <canonicity xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="unspecified"/>
        <timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T2"/>
      </textDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-11-01">Conversion to level 1 encoding.</change>
      <change when="2019-09-23">File created</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="titlepage">
        <p>Vers le pôle en aéroplane : roman d'aventures</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapter">
        <head>LE BANQUET</head>
        <p>Bans la grande salle des fêtes de 1' « Aéro-Club », le banquet s'achevait. L'on entendait un brouhaha confus de conversations, de vaisselle entrechoquée, d'argenterie remuée. Prestes, les maîtres d'hôtel circulaient entre les tables, les plats à la main.</p>
        <p>Dans une loggia, la musique de la garde républicaine, à demi dissimulée pardes plantes vertes et des guirlandes de fleurs, commença une valse lente.</p>
        <p>La mélodie, d'abord sourde, puis toute menue, devint soudain langoureuse et câline. Chacun l'éooutait sans cependant interrompre la conversation engagée. C'est làl'une des plus grandes influences de la musique, d'avoir quand même prise surnos sentiments artistiques, alors qu'on n'y prête qu'une attention minime.</p>
        <p>Mais il fallait bien le reconnaître, jamais une musique aussi douce, aussi enveloppante n'avait eu autant de chances de plaire à ces nombreux convives quegroupait le banquet de l'Aéro-Club.</p>
        <p>C'était une valse spécialement composée pour cette réunion, par le jeune maîtreMarc Delmas, elle s'intitulait « Horizons » et n'était de la première à ladernière mesure qu'un enchantement.</p>
        <p>C'est que ce soir-là, 1' « Aéro-Club » fêtait les récentes prouesses desaviateurs français, ils étaient tous là au grand (complet, Lathon, Farlan,Clériot, Faulhan, Dou- gier, et beaucoup d'autres encore.</p>
        <p>Et tous, aux accents de la valse «Horizons », se laissaient aller à rêvasser :oui, c'étaient bien les longues glissades dans l'air pur qu'exprimaient cesphrases musicales.</p>
        <p>C'étaient bien les voluptés des vols planés et des montées dans l'azur du cielque rendait avec une suavité exquise la mélodie du compositeur. C'êtaîent lesmagni* ficences des couchers de soleil, admirés depuis les hautes altitudes ; c'étaientles mers nuageuses planant au-dessus de la terre; les plaintes mélancoliques duvent, de l'ennemi, soufflant dans les structures des appareils.</p>
        <p>Et peu à peu toutes les conversations se tûrent, s'apaisèrent, les maîtresd'hôtel eux-mêmes semblaient gênés de circuler et, marchant sur la pointe despieds, faisaient le moins de bruit possible.</p>
        <p>Avec de langoureux accords, la valse mourut, doucement, doucement... Il y eutune seconde de silence puis le ministre du commerce, le premier, battit desmains.</p>
        <p>Ce fut du délire, une acclamation enthousiaste qui monta vers le plafond de lasalle, avec des applaudissements frénétiques .</p>
        <p>De nouveau, le brouhaha recommença, les conversations reprirent, on était arrivé au dessert.</p>
        <p>Les maîtres d'hôtel apportèrent le champagne et le débouchèrentsilencieusement, la mode n'étant plus aux brusques et joyeuses explosions.Cependant chacun en son fors intérieur les désirait, les regrettait cesdétonations qui, jadis, étaient synonymes de joie et de gaîté.</p>
        <p>En effet, ce banquet n'était-il pas le triomphe de l'aviation et ne pouvait-on désormais considérer l'empire des airscomme définitivement conquis.</p>
        <p>La semaine précédente, Lathon, si populaire en France, n'avait-il pas exécutéd'une seule traite le voyage Bordeaux- Paris, et n'affirmait-il pas à tout lemonde qu'il était prêt à exécuter des randonnées d'une bien plus grandeétendue.</p>
        <p>La traversée de la Manche ne se faisait- elle pas couramment et les aéroplanesn'étaient-ils pas aussi bien en faveur dans toute la France qu'à Paris?</p>
        <p>Le ministre du commerce se leva, la coupe à la main, il prononça un discoursdans lequel il exaltait le courage français et l'audace des aviateurs réunis àla table d'honneur et, après avoir prodigué les éloges les plus enthousiastesà ceux qui l'entouraient, il termina par l'appel suivant :</p>
        <p>— Je vous en supplie, messieurs les aviateurs, messieurs les pionniers de l'airqui m'écoutez. Il faut que la France conserve le premier rang dansl'aviation.</p>
        <p>« A qui demander cela, si ce n'est à vous que rien n'effraye et qu'au contrairetoutes les audaces attirent.</p>
        <p>« Oui, messieurs, poursuivez vos expériences, la France vous encouragera. Et je tiens à vous le dire aujourd'hui à vous tous qui m'entourez, vous trouverez toujours auprès du gouvernement une sollicitude constante, une bienveillancede tous les instants.</p>
        <p>« A partir d'aujourd'hui, je crée au ministère du commerce un service spécialexclusivement réservé à l'aviation : venez nous voir.</p>
        <p>« Tout à l'heure j'ai parlé d'encouragements, je tiens à, préciser, noussommes à votre disposition, messieurs, pour tout ce dont vous aurez besoin.</p>
        <p>« La main-d'œuvre militaire peut vous être utile, nous vous l'offrons ; noschamps de manœuvre, nos camps d'instruction ? Prenez-les, ils sont à vous 1 LaFrance veut vous aider, facilitez sa besogne en lui donnant toute votreconfiance, en lui confiant tous vos espoirs.</p>
        <p>« Messieurs, je bois à vos triomphes, je bois à vos santés si précieuses, jebois enfin à l'Aviation française victorieuse l</p>
        <p>Le ministre se rassit, les applaudissements se déchaînèrent.</p>
        <p>Plusieurs orateurs prirent la parole et leur succès ne fut pas moins vif. Enfinle président de l'Aéro-Club fit le discours suivant :</p>
        <p>— Messieurs, j'ai tenu à m'entretenir avec vous le dernier, parce que j'ai une initiative remarquable à vousproposer.</p>
        <p>« U me semble que la France a le devoir de dépasser toutes les autres nationsen aviation, comme l'a si justement dit M. le ministre du commerce.</p>
        <p>« Or, je suis d'avis qu'il nous faut étonner le monde, mais je suis d'avis aussiqu'il nous faut stimuler le génie de notre race en lui donnant l'occasion delutter avec celui des autres pays.</p>
        <p>« Je vous propose de fonder un prix de trois cent mille francs qui sera donné àl'aviateur qui fera la prouesse dont je vais parler:</p>
        <p>« Nous avons tous été intrigués par les allégations des explorateurs américains: Cook et Peary.</p>
        <p>« Ils prétendent tous deux avoir découvert le Pôle, leurs documents paraissent assez probants, mais il faudrait aller s'assurer de leurs allégations,contrôler leurs dires et pour cela, messieurs, il me parait que l'aéroplane estmerveilleusement indiqué.</p>
        <p>« Pourquoi ne tenterait-on pas de gagner le Pôle après s'en être approché leplus près possible par voie de mer.</p>
        <p>« L'aéroplane a rendu bien des services, mais ne rendrait-il pas encore celui- là et ne pourrait-il, d'une seule traite, aller directement au Pôle Nord, en passant par dessus tous les obstacles et en méprisant tous les dangers?</p>
        <p>« Je crois, messieurs, que la chose est possible, 1' « Aéro-Club » estime quel'entreprise est colossale, aussi se borne-t-il à vous dire par ma bouche :nous donnons trois cent mille francs à l'aviateur qui le premier atteindra lepôle et nous en rapportera des renseignements convaincants.</p>
        <p>« Ceci n'empêche pas les bienfaiteurs habituels des sports d'ajouter les sommes qu'ils jugeront nécessaires.</p>
        <p>« L'épreuvé sera internationale, chaque pays ne pourra se faire représenter quepar un concurrent; les aviateurs seront transportés à bord d'un bateau spécialement affrété jusqu'au point le plus proche du Pôle ou bien sur la terre ferme,au Groenland par exemple, à un endroit où l'on pourra construire des hangars,destinés au montage des appareils.</p>
        <p>« L'Aéro-Club fera paraître ces jours- ci un règlement tout à fait précis del'épreuve, contenant les renseignements les plus exacts. Dans chaque nation, lessociétés d'aviation devront s'entendre pour désigner le concurrent digne de participer à. l'épreuve.</p>
        <p>« Je vous demande aujourd'hui, mes* sieurs, de désigner celui d'entre nous quimérite de tenter l'expédition?</p>
        <p>Le président se tût.</p>
        <p>Aussitôt une clameur retentit, de tous côtés le nom de Lathon était prononcéavec enthousiasme.</p>
        <p>Au bout de quelques minutes le président reprit :</p>
        <p>— C'est notre ami Lathon que vous désignez, c'est parfait. Eh bien, messieurs,je bois au champion de la France, je bois à Lathon, je bote au succès de sonvoyage au Pôle Nord.</p>
        <p>Des acclamations fusèrent à nouveau, c'était du délire, le silence se fit lorsqu'on .vit le ministre du commerce se disposer à parler :</p>
        <p>— Le gouvernement français, messieurs, avait été pressenti par l'Aéro-OIub ausujet de cette course au Pôle, le Conseil des ministres m'a chargé de vous direqu'il ajoute cent mille francs aux trois cent mille dont oq vient de vous parler1</p>
        <p>Le marquis de la Lande agita le bras pour demander la parole puis ilannonça;</p>
        <p>— Je donne deux cent mille francs I Ne voulant pas demeurer en reste avec le richissime marquis, ami de tous les sports, les gros instructeurs d'automobiles, les industriels qui se trouvaient là s'empressèrent de s'engager pour defortes sommes...</p>
        <p>Si bien que le président, lorsque le tumulte fut un peu calmé, putannoncer:</p>
        <p>— Messieurs, le prix du voyage au Pôle sera de %n million six cent mille francsl :</p>
        <p>Un tonnerre d'applaudissements retentit.</p>
        <p>Le président ajouta :</p>
        <p>— Chaque concurrent devra faire les frais de son appareil, des hangars à bâtirau point de débarquement, mais l'Aéro- Club se chargera du transport jusqu'à cepoint.</p>
        <p>Le président fit un signe et la musique de la garde républicaine joua laMarseillaise.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>II</head>
        <head>LE MARQUIS DE LA LANDE</head>
        <p>Dans la coquette garçonnière des Champs* Elysées qu'habitait Pierre Lathon, l'onn'entendait ce matin-là aucun bruit.</p>
        <p>Le jeune aviateur était rentré très tard. ou très tôt, d'un banquet donné en son honneur et il avait intimé à son valet dechambre l'ordre formel de ne pas venir le réveiller avant midi.</p>
        <p>C'est que depuis quelque temps, le jeune homme était de toutes les "fêtes,chaque société sportive se faisait une gloire de l'avoir comme invité, et lui,dans son désir de contenter tout le monde, acceptait toujours .</p>
        <p>Huit jours s'étaient écoulés depuis le banquet de l'Aéro-Club ; l'idée d'un concours international pour gagner le Pôle avait obtenu un succès universel, unsuccès mondial.</p>
        <p>A l'étranger, ç'avait ‘été un enthousiasme fébrile, et les clubs d'aviations'étaient en hâte réunis pour prendre des détermina- , tions décisives.</p>
        <p>Lathon avait suspendu pendant quelque temps la série de ses vols magnifiques, ilse reposait pour ainsi dire, si l'on peut appeler se reposer le fait de secoucher tous lçs jours à deux heures du matin et de banqueterperpétuellement.</p>
        <p>Dix heures venaient de sonner, le valet de chambre Jacques époussetaitsilencieusement les meubles du salon-bureau où son maître avait coutume derecevoir les visiteurs, lorsqu'à la porte d'entrée don- liant dur l'escalier plusieurs coups furent frappés.</p>
        <p>Le timbre électrique, par l'entremise obligeante d'un commutateur, restait obstinément sourd lorsque des gens sollicitaient son bouton. Q'était là un descôtés ingénieux de la demeure de Pierre Lathon.</p>
        <p>Or, ce matin là un visiteur s'obstinait à frapper la porte à coupsredoublés.</p>
        <p>Le valet de chambre avait, à chaque nouvelle tentative du visiteur, des accès derage concentrée et haussait les épaules.</p>
        <p>La consigne était la consigne ; il n'irait pas ouvrir. Jacques était un soldatde race, les principes de l'obéissance étaient solidement ancrés en lui : ilobéissait sans réfléchir, aveuglément, parce qu'on le lui avait ordonné.</p>
        <p>Pierre Lathon avait engagé son valet de chambre dans des conditions particulières ; il accomplissait en qualité de sous- lieutenant de réserve ses sixderniers mois de service militaire dans un régiment d'infanterie, à Saint-Malo.</p>
        <p>H avait eu comme ordonnance Jacques, de son nom de famille Loniam, et avait puapprécier les qualités qui étaient en lui.</p>
        <p>, Certes, ce brave garçon, paysan normand des environs de Cherbourg, n'étaitpeut-être pas au début très débrouillard. mais il était honnête et pratiquait la dis- création, sachant, s'il le fallait,imiter le mutisme légendaire des carpes.</p>
        <p>Peu à peu, Pierre Lathon avait formé Jacques Loniam, il en avait fait le typemodèle de l'ordonnance d'officier garçon.</p>
        <p>Le jeune sous-lieutenant était réputé k Saint-Malo pour un bon vivant, son logisde la rue des Hautes-Salles devait en voir de raides, se chuehottait-on àl'oreille, avec cette exagération qui est le propre — ou le mie, comme on voudra— de toutes les mauvaises langues.</p>
        <p>Jacques Loniam interrogé ne voulut jamais répondre et son dévouement obscurpour Pierre Lathon ne lui attira de la part des curieux et des commères que des:« Quel imbécile !... Ce garçon est idiot î... Ce Loniam est une fichue bête !...»</p>
        <p>Heureusement pour lui, le sous-lieutenant Lathon était perspicace, il remarquait et voyait tout. Si bien que vers la fin des manœuvres, Loniam s'entendittenir le langage suivant :</p>
        <p>— Loniam, vous allez être libéré, moi aussi ! Je vous propose, mon petit, devenir avec moi à Paris, comme valet de chambre. J'ai besoin d'un garçon honnête, débrouillard, dévoué, vous êtes tout cela. Acceptez-vous? Enthousiasmé, le soldat de deuxième classe Loniam s'écria:</p>
        <p>— Oui mon lieutenant, de grand cœur 1</p>
        <p>Et voilà comment l'ordonnance Loniam, le fantassin Loniam, était devenu Jacquestout court, valet de chambre de l'aviateur Pierre La thon.</p>
        <p>Ah! ce n'était pas un domestique ordinaire, il avait conservé pour son maîtrele respect du soldat pour son officier.</p>
        <p>C'est tout juste s'il ne joignait pas les talons en lui adressant la parole, etparfois ,11 lui arrivait de l'appeler encore « jnnn lieutenant ».</p>
        <p>Maintenant, Paris l'avait tout à fait formé, le naïf normand, d'une crédulité àtoute épreuve, avait fait place à un fin matois, au courant de toutes lesexigences de son métier et plus roublard à lui tout seul qu'une demi-douzaine devalets de chambre.</p>
        <p>Beau garçon, Jacques Loniam ne désespérait pas d'épouser une ravissante fegunéde chambre qui, dans le même immeuble, était au service d'une vicomtesse desplus riches. L'assiduité qu'il lui témoignait, ne l'empêchait aucunementd'assurer son service.</p>
        <p>Donc, en cette matinée, un visiteur avait le don d'exaspérer Jacques par sapersis- tance à vouloir pénétrer dans le coquet et minuscule appartement qu'habitaitPier- re Lathon.</p>
        <p>Les coups devenant de plus en plus forts et Jacques malgré son flegme normandcommençant à perdre patience, U se décida à aller ouvrir.</p>
        <p>Pans la demi-obscurité du palier, un homme de haute taille, très chic, trèsélégant, apparut. H prit la parole et l'on distinguait aisément dans son accentune mauvaise humeur passagère.</p>
        <p>— Eh bien, dit-il, vous ne m'entendez donc pas? Votre maître est-il là?</p>
        <p>— Il est là, monsieur, mais il ne reçoit personne.</p>
        <p>— Il me recevra.</p>
        <p>— Non monsieur.</p>
        <p>— Mais vous êtes insupportable, mon ami, je vous dis d'aller avertir votre maître que je suis là : le marquis de la Lande.</p>
        <p>Jacques s'inclina, il avait aussi le respect des titres, mais il avait avanttout celui de la consigne.</p>
        <p>— Monsieur le marquis voudra bien repasser, dit-il, monsieur Lathon est couchéet ne se lèvera qu'à midi.</p>
        <p>Perplexe, le marquis de la Lande se taisait, lorsque la voix de l'aviateur s'éleva: Il est là mais il ne reçoit personne (page 16) — Entrez donc, cher monsieur, je suis à vous dans un instant. Jacques conduisez monsieur dans mon bureau.</p>
        <p>Pierre Mathon venait de se réveiller en sursaut et avait reconnu la voix dumarquis. Pendant que ce dernier était introduit dans son bureau, il s'habillaen bâte.</p>
        <p>Quelques minutes plus tard U pénétrait à son tour dans 1% pièce où le marquisl'attendait.</p>
        <p>Ile se serrèrent la main avec effusion, car le marquis estimait fort Pierre La-thon et ce dernier tenait le marquis en très haute considération.</p>
        <p>H avait en effet encouragé depuis trente ans toutes les entreprises modernes lesplus audacieuses comme les plus utiles.</p>
        <p>Grâce à lui, l'automobile avait fait des progrès gigantesques, ses usines deMontrouge livraient bon an mal an des milliers de machines munies desderniers perfectionnements.</p>
        <p>Grâce â lui, également, l'aéroplane avait été expérimenté en France, où lesexploits des frères Wright n'avaient trouvé que de trop lointains et de trop,sourds échos.</p>
        <p>Nous avons vu enfin* que le marquis clc la Lande avait donné deux cent mille franc», au banquet de l'Aéro-Club, pour le raid vers le Pôle*.</p>
        <p>— Bonjour mon cher voleur, dit le marquis en riant, lorsque Pierre Lathon ap*parut dans le bureau.</p>
        <p>— Bonjour mon cher! repartit Pierre Lathon, que me vaut l'honneur de votrevisite... matinale, si j'ose dire?</p>
        <p>— Hum' ! Osez toujours !... Matinale, dix heures et quart!</p>
        <p>— Couché, deux heures 1</p>
        <p>— Diable! Petit lever alors: midi! Je suis un importun, je m'en vais, vous pourrez vous recoucher.</p>
        <p>— Vous plaisantez, restez donc! Et dites-moi: quoi de nouveau?</p>
        <p>— Eh bien oui, mon cher, quoi de nouveau? C'est à vous qu'il convient de posercette question. Il y a une semaine que l'idée du concours international de lacourse au Pôle est lancée. Vous savez le succès qui vient de l'accueillir, avez-vous songé aux dispositions qu'il vous convenait de prendre?</p>
        <p>Pierre Lathon eut un geste gamin :</p>
        <p>— Ma foi non !</p>
        <p>— Voilà qui est un grand tort. L'expédition, d'après le règlement de l'Aéro-Club, qui a paru hier, partira dans trois mois. Vous n'avez pas trop de tempspour vous préparer. Maintenant mon cher La- thon, laissez-moi vous dire que vous pouvez absolument compter sur mon concours financier.</p>
        <p>« Je vous demande comme un service de puiser dans ma caisse, vous me ferezplaisir. Si vous gagnez le million et les six cent mille francs qui serontdécernés au premier prix, vous me rembourserez, sinon vous n'aurez à vousoccuper de rien.</p>
        <p>— Vous êtes réellement trop aimable!</p>
        <p>— Non ! j'aime mon pays et je veux le servir de toutes les façons. Je vous connais, je vous apprécie à votre juste valeur, je sais que vous ferez tout votrepossible pour gagner le prix, aussi je veux vous encourager.</p>
        <p>Vivement ému de cette marque de sollicitude, Pierre Lathon serra la main dumarquis avec chaleur en disant :</p>
        <p>— Merci! je veux me rendre digne de la sympathie que vous me témoignez et jevous assure que je ferai l'impossible pour réussir.</p>
        <p>— Bien! Ne perdons pas de temps à parler de tout cela et causons de chosessérieuses : avez-vous un atelier assez grand pour construire votre appareil?</p>
        <p>— Mon atelier d'Asnières me paraît largement suffisant. — Non ! il ne dispose pas de tout l'outillage nécessaire» il ne faut riennégliger» mon cher ami» vous le savez bien, vous allez me faire le plaisir devenir vous installer dans mon usine de Montrouge. Vous aurez ainsi sous la maintout ce que vous pourrez désirer. Est-ce dit?</p>
        <p>— Vous le proposez si aimablement que je n'ose refuser. Soit, je serai votrehôte.</p>
        <p>— Et vous gagnerez la course?</p>
        <p>— Je tâcherai!</p>
        <p>— Si! Il le faut pour notre honneur national ! Vous serez champion du monde!</p>
        <p>Le marquis se leva du fauteuil où il s'était assis puis, serrant de nouveau lamain de Pierre Lathon, il se retira sur ces mots:</p>
        <p>— Excusez-moi, j'ai des courses à faire jusqu'à midi... je vous attends àl'usine, sans faute n'est-ce pas ? Cette après-midi ? Viendrez-vous ?</p>
        <p>— J'irai! répondit Pierre Lathon.</p>
      </div>
      <pb/>
      <div type="chapter">
        <head>QUELQUES VISITEURS INATTENDUS</head>
        <p>Pierre Lathon était installé dans les usines du marquis de la Lande depuis déjàplus d'un mois.</p>
        <p>Bien ne lui manquait 1 L'outillage était sans pareil, la main-d'œuvre de premierordre.</p>
        <p>L'atelier où se construisait l'aéroplane destiné à la course du Pôle était isoledes autres constructions de l'usine.</p>
        <p>Pour y pénétrer il fallait montrer patte blanche, car Lathon n'aimait pas — àjuste raison — être dérangé dans son travail. Le marquis de la Lande et luis'enfermaient parfois dans le petit bureau adjoint à l'atelier, et là tousdeux se passionnaient à résoudre des équations ou à tracer des plans decertaines pièces de l'aéroplane.</p>
        <p>Celui-ci s'avançait fort, c'était une machine du mode précédemment adopté parl'aviateur. Mais elle avait reçu plusieurs adjonctions: la place réservée aupilote était plus vaste et pouvait loger troi3 personnes, de plus elle étaitentièrement re- couverte d'une cloison en peau de mouton qui devait assurer l'habitabilitéparfaite de ce minuscule réduit par les froids les plus rigoureux.</p>
        <p>Un système spécial de calorifère devait y entretenir une température modérée etl'on ne voyait l'extérieur que par un vaste panneau que des feuilles de micarecouvraient en partie.</p>
        <p>L'appareil était un monoplan, sa grandeur était impressionnante.</p>
        <p>Les moteurs — car il y en avait deux — avaient é«é l'objet de soinsparticuliers, ils étaient logés eux aussi dans une aorte de petite cabine situéeà l'avant de l'aéroplane, et du volant de direction on pouvait les inspecteren soulevant un simple volet d'acajou.</p>
        <p>Suivant un conseil du marquis de la Lande, Pierre Latbon avait décidé quel'expédition française comporterait trois personnes: le mécanicien, un médecinet lui-même.</p>
        <p>Le médecin qu'avait choisi l'aviateur n'était pas le premier venu. Il s'appelaitLucien Golfech, et dans les milieux médicaux, de même que dans les milieuxscientifiques il avait acquis une juste renommée.</p>
        <p>Trente ans à peine, et déjà Lucien Çk&gt;l- fech avait étonné ses camarades et ses professeurs par les remarquables travauxqu'il avait publiés sur les maladies de cœur.</p>
        <p>H s'affirmait comme un jeune maître ! H avait été le médecin de la missionBerdoulet-Ladoubran, qui avait définitivement exploré la région — encore simystérieuse ü y a quelque temps — du lac Tschad.</p>
        <p>Il avait séjourné au Congo, et ses observations sur la maladie du sommeilainsi que sur les fièvres paludéennes, avaient occupé toute une séance del'Académie de médecine.</p>
        <p>Nous l'avons dit plus haut, Lucien Gol- fech n'était pas seulement un médecindes plus éminents, mais encore c'était un scientifique.</p>
        <p>Des travaux sur les rayons N lui avaient ouvert les portes de tous leslaboratoires, on l'y accueillait avec joie, car son esprit clair, lucide etinventif, trouvait parfois des solutions à des problèmes d'une complicationabracadabrante.</p>
        <p>Tel était l'homme que Pierre Lathon s'était adjoint comme collaborateur.</p>
        <p>C'était au demeurant un charmant garçon, très gai, exempt de toute pédanterieet sachant tenir une conversation sur n'im- portp quel sujet — chose assez rare et digne d'être signalée chez unscientifique.</p>
        <p>Quant au mécanicien, il est déjà connu de nos lecteurs, c'était Jacques Loniam,le valet de chambre de Pierre Lathon et son ancien ordonnance.</p>
        <p>Pour ceux qui seraient surpris de ce choix, nous donnerons volontiers quelquesexplications.</p>
        <p>Jacques Loniam n'avait certes rien d'un mécanicien, il ignorait l'art degraisser un moteur, de le mettre en marche ou de le réparer.</p>
        <p>Mais lorsqu'il avait appris que son maître allait partir pour le Pôle, ilavait conçu le projet de l'y accompagner.</p>
        <p>Très franchemant, il exposa son désir à Pierre Lathon.</p>
        <p>— Mais mon vieux Jacques, lui fit observer le jeune homme, vous êtes fou!Savez-vous conduire seulement une automobile ?</p>
        <p>— Non monsieur.</p>
        <p>— Et vous voulez conduire un aéroplane dans les régions polaires. Peste monpetit, vous n'êtes pas dénué d'ambition.</p>
        <p>Jacques ne se tenait pas pour battu, il insista :</p>
        <p>— Je ferai remarquer à monsieur que j'étais autrefois un simple paysan maladroit et peu instruit.</p>
        <p>— Et après?</p>
        <p>— Je ferai remarquer aussi à monsieur qu'en très peu de temps je suis devenu,grâce à monsieur, un valet de chambre en qui l'on peut avoir touteconfiance.</p>
        <p>— C'est vrai, mais quelle déduction voulez-vous tirer de ce fait?</p>
        <p>— Monsieur a fait de moi un bon valet de chambre, il pourrait en faire un bom unexcellent mécanicien.</p>
        <p>Pierre Lathon, désarmé par ce raison- sonnement, se mit à rire et délibérémentil décida:</p>
        <p>— Allons, quand on a de la bonne volonté c'est déjà quelque chose, mais je vouspréviens mon bon Jacques, si un mois avant mon départ pour les régionspolaires vous ne me donnez pas complète satisfaction, je vous prierai de resteraux Champs-E lysé js et d'y brosser avec la plus grande attention mes meubleset mes tapis pendant mon absence.</p>
        <p>Jacques Loniam avait accepté et courageusement s'était mis à l'étude, tous lesjours il venait à l'usine de la Lande et s'instruisait du mieux qu'ilpouvait.</p>
        <p>Si bien qu'un matin ü eut la joie de s'entendre dire par son maître: — Jacques, jè tiens à vous dire que .vous m'accompagnerez au Pôle, vous faitesdes progrès stupéfiants.</p>
        <p>Jacques Loniam se rengorgea et ne fut pas éloigné en cet instant de seprendre</p>
        <p>Ce jour là, l'équipage du navire aérien était réuni au grand complet, le docteurLucien Golfech expliquait au marquis de la Lande et à Pierre Lathon quels approvisionnements médicaux il emportait avec lui. Dans un coin de l'atelier,Jacques, tout en serrant un écrou, écoutait attentivement.</p>
        <p>Un ouvrier entra et vint accoster le marquis à qui il parla à voix basse. Lemarquis eut un mouvement étonné puis donna l'ordre suivant:</p>
        <p>— Conduisez ce monsieur et cette dame ici L'ouvrier disparut, le marquis ajouta pour ses interlocuteurs :</p>
        <p>— Une surprise, messieurs, voici une visite au moins inattendue : Le concur-</p>
        <p>Tohnson Faber, sa femme et</p>
        <p>Quelques minutes s'écoulèrent, puis les nouveaux arrivants firent leur entrée.Les présentations eurent lieu rapidement et de façon brève. Johnson Faber était une homme d'une quarantaine d'années, à la figure complètement rasée, au regard énergique et investigateur.</p>
        <p>Sa femme Katy avait environ trente- cinq ans, elle s'était mariée toute jeune etavait l'air d'adorer Johnson Faber, car les regards qu'elle lui lançait disaienttrès ingénûxnent l'admiration et l'estime dans laquelle elle le tenait.</p>
        <p>Elle était d'une beauté très régulière et joignait à une grâce naturelle une désinvolture charmante, un laisser-aller délicieux .</p>
        <p>Nelly Faber avait dix-sept ans, c'était la plus exquise frimousse de jeuneanglaise qu'on puisse rêver.</p>
        <p>Brune, chose plutôt rare chez les femmes de sa race, elle avait les yeux lesplus malicieux et les plus rieurs. Une petite bouche très gracieuse et trèsmobile achevait de donner à sa physionomie une expression changeante et trèssympathique.</p>
        <p>Johnson Faber, de passage à Paris, avait tenu à rendre visite à Pierre Lathonqu'il avait vu une fois au meeting de Blaak- pool et entrevu seulement à celuide Berlin.</p>
        <p>— Etes-vous prêt? demanda-t-il.</p>
        <p>— Pas encore, répondit le jeune aviateur, mais d'ici quelques jours je compte exé- cuter ma première sortie avec cet appareil. Voulez-vous vous approcher, je vais vous le montrer.</p>
        <p>Avec une coquetterie toute française, il montra son monoplan à son concurrent. Hfaut dire d'ailleurs pour la louange de ce dernier, que Jolmson Faber n'eut pasdemandé mieux que d'agir de la même façon.</p>
        <p>Lorsqu'il vit la cabine du conducteur, il s'écria avec le plus pur accentfrançais :</p>
        <p>— Combien de places dans votre appareil ? Au moins trois, n'est-ce pas ?</p>
        <p>— Trois en effet, et voici mes collaborateurs 1</p>
        <p>D'un geste large, il désigna Lucien Gol- fech qu'il présenta, puis Jacques quifit une révérence pour répondre au petit salut bref de l'aviateur anglais.</p>
        <p>—. Oui, reprenait Pierre Lathon, nous serons trois pour tenter cette épreuve, jecrois que ce ne sera pas trop.</p>
        <p>— C'est un minimum, en effet, dit à. son tour Johnson Faber. Mes collaborateurs à moi, les voici: Katy et Nellyl</p>
        <p>Et le sourire aux lèvres, ü montra sa femme et sa fille qui s'inclinèrent.</p>
        <p>— Mesdames, dit Pierre Lathon, je ne puis que vous féliciter de .votreaudace et je ne puis qu'envier M. Faber d'avoir avec lui de telles compagnes. Sij'avais été marié, certainement ma femme aurait été de l'expédition. Quelsencouragements constants, quelles énergies ne doit-on pas trouver dans une tellecollaboration?</p>
        <p>Johnson Faber hocha la tête et reprit:</p>
        <p>— Oui, c'est une collaboration à laquelle il me serait pénible derenoncer.</p>
        <p>Fuis, changeant soudain de conversation, ü dit:</p>
        <p>— Avez-vous vu que le dirigeable allemand du comte Dreppelin va se rendre auPôle lui aussi ?</p>
        <p>Pierre Lathon s'étonna :</p>
        <p>— Pas possible, vous m'apprenez cette nouvelle 1</p>
        <p>— Oui, et j'estime qu'il y a là une lutte du plus haut intérêt entre le pluslourd que Voir et le plus léger!</p>
        <p>— Nous remporterons la victoire ! D'ailleurs, le dirigeable Dreppelin nesaurait être un concurrent pour nous, puisque le règlement de l'Aéro-Club a bienspécifié que l'épreuve internationale ne serait disputée que par desaéroplanes.</p>
        <p>— Oui, mais il y a là tout de même une concurrence morale. Le Dreppelin setrouvera à peu près à la même époque que nous au Spitzberg, le lieu d'oùnous</p>
        <p>i devons partir. M. Lathon, je vais vous poser une question qui vous semblerapeut-être un peu naïve : Comptez-vous triompher ?</p>
        <p>— Mais pourquoi pas ? D'ailleurs, j'ai baptisé mon aéroplane du nom de « Pourquoi pàs? » Voyez-voua, M. Faber, lorsqu'on a la volonté de vaincre, vaincren'est rien. C'est aussi vrai pour nous autres pionniers de l'air que pour lesofficiers et même les simples soldats.</p>
        <p>Le visage de Joknson Faber rayonnait :</p>
        <p>— Serrons-nous la main 1 s'exclama l'anglais. Je suis heureux d'avoir unconcurrent tel que vous. Moi aussi je veux triompher l Moi aussi je dispourquoi pas ? Et c'est ainsi qu'il faut être, M. Lathon : acharné à pouvoir ceque l'on veut et décidé à tous les efforts, à tous les hé- roïsmes...</p>
        <p>« Oui, je suis content de penser que nous tenterons l'épreuve ensemble, voilàqui va me stimuler, car nos autres concurrents, vous savez, c'est piteux.</p>
        <p>« L'on se demande où les autres pays ont déniché ces gens-là... ils n'ontpresque pas paru dans nos meetings officiels et internationaux.</p>
        <p>« Vous, vous êtes un audacieux, un loyal compagnon, M. Pierre Lathon, je vous estime et suis fier de vous le dire.</p>
        <p>Le marquis de la Lande, qui était demeuré silencieux jusqu'à ce moment prit laparole :</p>
        <p>— M. .Johnson Faber, dit-il, permettez- moi de vous inviter à dîner pour cesoir, vous, madame Faber et mademoiselle Nelly, nous aurons pour compagnonsPierre Lathon et le docteur Lucien Golfech. Ce sera pour nous une belle occasionde faire plus amplement connaissance. C'e3t dit?</p>
        <p>Joyeusement, Faber accepta après avoir consulté sa femme et sa fille duregard.</p>
        <p>Quelques minutes plus tard, l'anglais quittait l'usine après avoir pris rendez-vous pour l'après-midi, à l'heure du thé, au Palace-Hôtel, ou l'aviateur étaitdescendu .</p>
        <p>Après leur départ, Lucien Golfech qui ne détestait pas pratiquer la moquerie,s'écria :</p>
        <p>— Hé I Hé 1 Pierre Lathon, je crois que la (petite Nelly Faber ne vous regardepas d'un œil indifférent!</p>
        <p>Pierre Lathon haussa les épaules :</p>
        <p>— Vous êtes fou mon cher docteur!</p>
        <p>— Pas fou du tout ! Mais c'est si naturel, vous n'avez pas l'air de vous douterque vous êtes un héros et que votre réputation est mondiale ! — Quand voua aurez fini de me « chiner », docteur I Le marquis de la Lande les interrompit gentiment :</p>
        <p>— Dites-moi, mes enfants, si vous bavardiez un peu moins et si vous vousdécidiez à travailler un peu.</p>
        <p>« Cette visite nous a fait perdre beaucoup de temps, ne trouvez-vous pas ?</p>
        <p>Moqueur, le docteur Lucien Golfech riposta :</p>
        <p>— On ne perd jamais de temps quand on admire des dames aussi charmantes quemadame et mademoiselle Faber !</p>
        <p>Pierre Lathon haussa les épaules une deuxième fois et alluma une cigarette.</p>
        <p>Quant à Jacques Loniam dans son coin, il jeta un regard furibond au docteur: iln'aimait pas qu'on touche à son maître, même en plaisantant.</p>
      </div>
      <pb/>
      <div type="chapter">
        <head>AËAOV1LLE</head>
        <p>Vous aurez beau chercher dans le Bot- tin des départements, voire même de l'étranger, vous ne trouverez pas AêrovUîe. En vain demanderez-vous le renseignement au guichet spécial d'une gare ou autélégraphe, on vous répondra sur toute la ligne, si j'ose ainsi m'exprimer :</p>
        <p>— Inconnu t Inconnu I Ne vous payez pas ma tête !</p>
        <p>Et cependant Aêroville existe ou plutôt j a existé, car à l'heure où nousécrivons ce récit, les événements que nouâ racon- • tons ont déjà quelquesannées de date et ; les maisons d'Aéro ville ne sont plus que des amoncellementsde planches vermoulues.</p>
        <p>Oui, Aéroville existe et c'est au Spitz- berg que cette importante cité a étéédifiée,</p>
        <p>L'Aéro-Club français s'était décidé pour le Spitzberg, c'est là que devait êtredonné le départ de la course Spitzberg-Pôle Nord, j aller et retour, quipassionnait le monde i entier.</p>
        <p>Les concurrente avaient été conduits sur cette île lugubre et glacée par unpaquebot spécialement frété pour la circonstance et qui avait pris le nomAéro-Club français.</p>
        <p>C'était tout un petit monde qui avait débarqué au Spitzberg, les concurrenteétaient dix, ils représentaient la France, l'Angleterre, l'Allemagne, l'Italie,l'Espa gne, le Portugal, l'Autriche, la Bussie, le3 Etats-Unis et le Japon.</p>
        <p>Y compris les concurrents et leurs mécaniciens trente et une personnesprenaient part effectivement à la course.</p>
        <p>Mais chaque concurrent avait avec lui tout un personnel de monteurs, de mécaniciens, qui était en moyenne d'une vingtaine de têtes par pays, ce quifaisait deux cents hommes.</p>
        <p>De plus, l'Aéro-Club avait délégué un jury assez important, des commissaires desurveillance, sans parler des marins de l'équipage du bateau.</p>
        <p>Des envoyés spéciaux des journaux du monde entier, avaient grossi le nombre desconcurrents et des ouvriers.</p>
        <p>Bref, trois cent cinquante personnes au bas jmot, étaient venues peupler leSpitz- berg.</p>
        <p>Aussi, le3 baraques démontables rapidement installées sur la terre geléefurent- elles presque insuffisantes, et l'on dut renvoyer Y Aéro-Club françaisavec mission de revenir en Norvège et d'y prendre d'autres matériaux.</p>
        <p>Le départ de l'expédition — car en somme cette course n'était-elle pas uneexpédition ? — s'était fait au Havre, devant une foule enthousiaste. Le gouvernement avait tenu à honorer de sa présence cette cérémonie, deux ministres se trouvaient là. Un régiment rendait les honneurs avec sa musique etson drapeau.</p>
        <p>Et lorsque Y Aéro-Club français, ayant détaché ses amarres, quitta le quai avecun bruissement et une trépidation d'hélices, la musique joua la Marseillaiseet le drapeau s'inclina devant ces audacieux qui partaient courageusement, quise lançaient dans une aventure aussi redoutable et qui peut-être ytrouveraient la mort.</p>
        <p>Il y eut à ce moment dans la foule, un seul frisson, les rivalités de race disparaissaient, c'étaient des hommes qui allaient au danger. C'étaient desreprésentants de l'humanité, tous unis, tous frères qui tentaient l'impossibleavec la même ardeur, avec la même espérance.</p>
        <p>Et chacun salua ce navire qui gagnait le large, lentement laissant derrière luiun sillage qui s'effaçait, se fondait dans la mer, synthétisant à merveillel'enthousiasme des foules qui lui aussi bruissait et se faisait jour avecéclat, mais qui s'atténuait presqu'aussitôt, se fanait, s'anéantissait favagüê perpétuelle des occupations journalières et des questions toujours renouvelées de brûlante actualité.</p>
        <p>Le voyage jusqu'au Spitzberg avait paru à tous être une excursion, tant la gaîtéavait prédominé.</p>
        <p>L'élément français avait tout de suite apporté la joie et l'entrain. De toutcœur les 'délégués de VAéro-Club de France, désireux de distraire leurspassagers, avaient organisé des concerts.</p>
        <p>Le marquis de la Lande qui avait tenu à accompagner son jeune protégé, n'étaitpas le moins ardent à s'amuser, infatigable il organisait les distractions,s'occupait des isolée, mettait en valeur les timides, s'ingéniait de mille etmille façons à rendre la vie du bord agréable.</p>
        <p>Sur ces trois cent cinquante personnes que VAéro-Çlub français transportait auSpitzberg, se trouvaient bon nombre de femmes, tous les concurrents mariés n'avaient pu se résoudre à se séparer de leur compagne et quelques unes étaientlà.</p>
        <p>L'on juge avec quelle joie on les choyait, car le pays était maussadement lugubre et la seule distraction permise était le travail, le travail forcené quifait oublier .</p>
        <p>Le Spitzbqrg étgit un pays jjésplé,* sans végétation, où l'on trouvait à peinequel- ques oiseaux, d'une chair coriace.</p>
        <p>Ce n'était évidemment pas un lieu de (villégiature et dès leur arrivée en eepays sinistre, les concurrents de la course Spitzberg-Pôle Nord, n'eurent plusqu'une idée, mais bien ancrée dans leur esprit, fuir au plus vite cesrégions.</p>
        <p>Le départ de la course devait être donné vers le milieu du printemps au momentoù tout l'hémisphère boréal jouit d'un jour presque continu d'une durée de sixmois »</p>
        <p>Leâ conditions de ce départ étaient les suivantes : il ne serait donné que lejour où tous les concurrents se déclareraient prêts à. partir.</p>
        <p>Un accident arrivé à la machine d'un aviateur retarderait tout le monde. Cesconditions étaient rédigées dans un grand esprit d'égalité.</p>
        <p>Aéroville fut rapidement construit, chaque aviateur disposait d'une baraquepour lui et les siens, il avait en outre à sa disposition un grandatelier.</p>
        <p>Tous ces baraquements étaient chauffés à outrance afin de permettre aux ouvriers de travailler. L'Aêro-Club français avait apporté des stocks de charbonqui semblaient devoir être inusables et qui pourtant dûrent êtrerenouvelés-. Le comité de direction et d'organisation s'était réservé une baraque, plu3grande que les autres où était disposée une salle de réunion assez va3te pourcontenir les personnes qui devaient faire partie de l'expédition.</p>
        <p>C'est dans cette baraque qu'habitait le marquis de la Lande avec les autre3 membres de VAéro-Club.</p>
        <p>Dès les premiers jours, une conférence fut organisée pour les concurrents.</p>
        <p>Un scientifique éminent, M. Charly-Bois- sette, de l'Académie des sciences,chargé de contrôler les observations faites pendant la course, avait annoncéque durant les quelques semaines séparant les concurrents du jour définitif,il ferait un cours sur le Pôle et les divers moyens d'y parvenir.</p>
        <p>Ce cours était d'une invention heureuse, en effet quelques concurrents n'avaientpas pris la précaution comme Pierre La- thon d'amener avec eux un homme desciences de la valeur de Lucien Golfech.</p>
        <p>Il était donc nécessaire de bien éclairer chacun sur la question du Pôle et delui donner toutes les précisions nécessaires pour ne susciter dans la suiteaucune contestation.</p>
        <p>M. Oharly-Boiseette énuméra les diver- ses observations qu'il faudrait faire, les résultats qu'il faudrait atteindre etque lui contrôlerait, avec un soin et une minutie extrêmes.</p>
        <p>Les concurrents s'estimèrent satisfaits et se réjouirent de ces leçons qu'ilsal- laient recevoir régulièrement d'un des plus ; grands maîtres de la sciencemoderne*</p>
        <p>Ces concurrent» nous l'avons dit étaient au nombre de dix, il sied que nous lesprésentions à nos lecteurs.</p>
        <p>Ceux-ci connaissent déjà notre ami et compatriote Pierre Lathon, son collaborateur scientifique le docteur Lucien Gol- fech et son mécanicien-valet dechambre, Jacques Loniam.</p>
        <p>De même nos lecteurs ont-ils eu l'avantage de voir déjà à Paris, .dans l'usinedu marquis de la Lande, le concurrent anglais, Johnson Faber, sa femme Katy etsa fille Nelly. '</p>
        <p>Il nous reste huit concurrents à présenter ainsi que leur suite. Commençonspar l'Allemagne.</p>
        <p>M. Nicolas Weiner était un homme d'une quarantaine d'années, très énergique,d'un caractère loyal et capable de toutes les audaces, il ne devait amener aveclui dans son, aéroplane, qu'un (compagnon : jun jeune licencié ès-sciences de la faculté, de Cologne.</p>
        <p>Ce dernier, Frans Hyde, paraissait un rêveur, toujours perdu dans ses pensées,toujours absorbé par ses calculs, il était d'un physique sympathique et semblaitmême ne pas posséder une santé merveilleuse .</p>
        <p>Le représentant de l'Italie s'appelait Laurent Taliani, il était vif, enjoué,songeait perpétuellement à dire une plaisanterie mais était d'une volonté unpeu molle.</p>
        <p>Son entourage était singulier, Laurent Taliani avait prévu quatre places dansson aéroplane, il avait donc trois camarades /de route.</p>
        <p>Deux mécaniciens lui avaient paru nécessaires, la troisième personne était unjeune médecin Claude Ranello qui, au premier abord ne produisait pas uneimpression sympathique.</p>
        <p>Les mécaniciens se nommaient l'un, Victor Ainoterellini, l'autre, Félix Gum-berto. Tous deux avaient un regard fourbe qui déplaisait, ils exerçaient avec ledocteur une influence très grande sur Laurent Taliani, bon garçon, trèscourageux, mais qui nous l'avons dit était un peu mou. L'espagnol Alphonse Dicquez d'une jovialité exliubérante inspirait plutôt lasympathie, il avait deux compagnons, Miguel Sebata, un de ses élèves en aviation et sa femme Doiorès, originaire d'Andalousie et dont le teint brun et lesyeux de flamme, déconcertaient dans le pays glacial. Miguel Sabata était d'unnaturel doux, Doiorès Dicquez était sujette à des emportements qui révélaient sarace, mais elle adorait son mari Alphonse et manifestait à chaque instant sonattachement pour lui.</p>
        <p>Le Portugal était représenté par Carlo Diboin jeune homme emporté, plus audacieux qu'instruit des choses de l'aviation. Son compagnon était un vieil ouvriermécanicien, Sébastien Buijo, plus au courant que lui certes, de la mécaniqueet de ses lois.</p>
        <p>Le concurrent autrichien se dénommait Wilhem Fürster, son appareil acheté enFrance lui avait procuré en Autriche une renommée assez grande. Quelques modifications apportées à sa machine, avaient fini (par lui laisser croire qu'ill'avait entièrement construit du premier au dernier écrou.</p>
        <p>H amenait avec lui sa jeune femme Dorothée, une blonde un peu fade, tousdeux appartenant à la race des timides à qui des impulsions soudaines et passagères,apportent de l'audace, paraissaient peu désireux de se créer des amitiés parmiles habitants d'Aéroville.</p>
        <p>La Russie.avait voulu se singulariser et elle y avait brillamment réussi, sondélégué n'était autre que le grand Duc Serge Fotropstoek. Grand seigneur, bonvivant, exempt de toute morgue et qui tentait l'épreuve sans autre espoir quecelui de tuer le temps d'une façon plus intelligente que celle adoptéed'habitude par lui.</p>
        <p>Les trois hommes qui étaient avec lui appartenaient à sa maison, un mécanicien,un valet de chambre, son secrétaire, ce dernier Félyne Daniloff ne parlaitjamais et se renfermait dans un mutisme profond.</p>
        <p>Les Etats-Unis n'ayant pu décider les frères Wright à tenter l'épreuve,n'avaient envoyé en désespoir de cause que deux aviateurs frères également, maisd'un mérite plus que secondaire, le3 frères Jack et Joël Spithson, ils avaientavec eux un mécanicien, une manière de brute avinée qui se nommait Folter.</p>
        <p>. Mais le dixième concurrent était de beaucoup le plus pittoresque, le Japonétait le pays .qu'il représentait, il s'ap- pelait Nito, était marquis, et avait reçu de son gouvernement les encouragementsles plus considérables.</p>
        <p>Son aéroplane, un composite de toutes les machines inventées jusqu'à ce jour,pouvait contenir cinq personnes.</p>
        <p>C'était un concurrent sérieux, car l'aviation l'attirait comme une religion etil s'y adonnait avec fanatisme.</p>
        <p>Ses collaborateurs avaient comme lui le mépris de la mort et n'envisageaientqu'une éventualité : le triomphe. Ils étaient tous quatre japonais, avaientpresque tous fait leurs études à Paris et doués d'une perspicacité et d'unevolonté peu ordinaires, s'immisçaient partout et s'efforçaient d'apprendre, des'instruire à chaque seconde, à chaque minute.</p>
        <p>Tels étaient, très Sommairement dépeints, les concurrents de la courseSpitzberg- Pôle Nord. Tous n'avaient pas les mêmes mérites, certainsparaissaient devoir être écartés de toutes probabilités de réussite.</p>
        <p>Les plus sérieux étaient à n'en pas douter Pierre Lathon, Johnson Paber, l'anglais ; Nicolas Wainer, l'allemand ; Alphonse Dicquez, l'espagnol; Nito, lejaponais.</p>
        <p>Indépendamment de tout ce petit monde, nous avons dit qu'il se trouvaitplu- sieurs membres de l'Aéro-Club et des journalistes .</p>
        <p>Les membres de l'Aéro-Club étaient: le marquis de la Lande; Jacques Laverniè-re, président de la course ; Léonce de Jar- nitel ; Bernard Lauvergne ; Pierrede San- ceyt de Peyroutas.</p>
        <p>Les journalistes étaient une trentainè, envoyés de toutes les parties du monde,ils se lamentaient, car ils étaient dans l'impossibilité absolue d'adresser lamoindre correspondances à leurs journaux respectifs.</p>
        <p>Ils vivaient dans une baraque spéciale, sur laquelle l'Aéro-Club avait faitplacer une pancarte portant ces mots d'une prétention volontairement comique :Pavillon de la Presse.</p>
        <p>Aéroville avait quatre rues, elles s'appelaient : la rue Santos-Dumont, la rueColonel-Renard, la rue Capitaine-Ferber, la rue des Mille-Vents.</p>
        <p>Cette dernière ainsi dénommée car il s'y engouffrait de tels courants d'air glacé qu'on ne pouvait y séjourner, fut-ce même une seconde.</p>
        <p>Rien ne manquait donc à Aéroville, ces quatre rues, se coupant à angles droits,étaient chacune la branche d'une croix.</p>
        <p>Les hangars-ateliers des aéroplanes n'ou* vraient pas sur la rue, mais bien par derrière où l'espace ne manquaitpas.</p>
        <p>L'on ne pouvait se lasser d'admirer ce village surgi sur le roc glacé, de par lavolonté des hommes, si faible comparée aux forces brutales et mystérieuses de lanature.</p>
        <p>Il avait suffi d'une parole jetée dans un banquet où étaient réunis des gensd'audace et d'énergie, il avait suffi d'un enthousiasme provoqué par le beaugeste de l'Aéro-Club et du Gouvernement français... et maintenant, face auxdangers inconnus, face aux bourrasques terribles et indomptables, Aéroville sedressait. Aéroville qui narguait le Pôle Nord, Aéroville d'où les oiseaux detoile et d'aluminium allaient s'envoler vers les contrées inexplorées.</p>
        <p>Et cette solitude du Spitzberg prenait, à être ainsi considérée, un airgrandiose de champ de bataille. Oui, d'un champ de bataille moderne effrayantpar son vide et où l'ennemi bien dissimulé ne se montrait pas.</p>
        <p>Aéroville, certes, valait alors une capitale, c'était l'asile de la sciencequi recueillait ses prosélytes avant de les lancer là. la conquête del'inconnu.</p>
        <pb/>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>V</head>
        <head>HAINES ET SYMPATHIES</head>
        <p>Ah 1 l'on ne chômait guère à Aéroville, et les grèves et autres misères socialesn'avaient point l'air d'y être connues.</p>
        <p>A peine arrivés, les concurrents se mirent à l'ouvrage, les énormes caissesapportées d'Europe et de toutes les parties du monde furent déballées.</p>
        <p>Les biplans, les monoplans commencèrent à se monter dans les hangars.</p>
        <p>Jacques Lavernière, le président de la course, accompagné des membres de l'Aé-ro-Club, visitait les ateliers .11 se faisait donner des explications sur lesdifférents mécanismes. Rien n'était plus curieux en effet que cette variété dansles procédés et les constructions.</p>
        <p>Le marquis de la Lande constatait tous les jours avec grand plaisir que l'aéroplane de Pierre Lathon était le seul logiquement construit en vue d'unerandonnée polaire, et le teeui capable de supporter vaillamment ce voyagequ'il importait à tout prix d'exécuter d'unp seule traite.</p>
        <p>L'aéroplane de Johnson Faber était également des plus curieux, il devaitcertes être capable des plus grands efforts et devait être un adversaire redoutablepour le jeune français.</p>
        <p>L'appareil de Nicolas Weiner était assez ingénieux, d'un modèle tout à fait nouveau, il demandait à être longuement expérimenté avant le départdéfinitif.</p>
        <p>Pierre Lathon, à Paris, avait fait merveille, le jour même où son « Pourquoipas ? » avait été prêt, il était sorti des usines de Montrouge et avait prisson vol.</p>
        <p>Comme premier essai, il avait fait le tour de Paris en suivant lesfortifications, puis il s'était dirigé vers la place de l'Opéra, et les grandsboulevards acclamé par une population en délire, il avait suivi les .boulevardsde l'Opéra à la place de la République, de là était allé au-dessus de l'Elyséeoù il avait eu l'honneur d'être admiré par le président Fallières, puis il avaitpiqué droit sur la tour Eiffel qu'il avait contournée en se maintenant à unecentaine de mètres au-dessus d'elle; après quoi il était rentré à Montrouge,ayant tout .le long du trajet éprouvé son appareil de maintes et maintesmanières.</p>
        <p>La conclusion qui devait être tirée et qui fut tirée de ces exploits, fut quePierre Lathon possédait un véhicule aérien d'une souplesse et d'une endurancestupéfiantes. Doucement Nelly tira Lathon par le bras (page 61). Ce fut dans toute la presse un eoncert d'éloges, que ne parvinrent pas à surmonter les articles dithyrambiques consacrés dans les journaux étrangers auxessais de leurs compatriotes.</p>
        <p>Pour tous les gens compétents, en France, le seul adversaire sérieux de PierreLathon était Johnson Faber, c'était, nous l'avons vu, l'avis de tous les membresde l'expédition et du marquis de la Lande, en particulier.</p>
        <p>Malgré cette rivalité qui allait donner lieu à une lutte sans précédents dansles annales de l'aviation, Pierre Lathon et Johnson Faber étaient devenus deuxamis.</p>
        <p>Ils éprouvaient le besoin de se voir plusieurs fois par jour, se rendaientmutuellement visite 'dans leurs ateliers, discutaient des problèmes demécanique, se passionnaient pour les questions d'aèronaûti- que, échangeaientleurs idées philosophiques.</p>
        <p>Chose plus étonnante encore, 'les mécaniciens anglais et françaissympathisaient à qui mieux mieux, ils étaient rapidement arrivés à parler unesorte de jargon mi- britannique, mi-argo-parisien qui était des plusréjouissants.</p>
        <p>Souvent Jacques Loniam s'offrait de lui- même pour rendre à mesdames Faberde ces services qu'on est en droit d'attendre que d'un domestique bien stylé.</p>
        <p>On lui en était très reconnaissant et cette reconnaissance rejaillissait surPierre Ijathon qui adorait la compagnie de ces dames et qui les voyait le plussouvent possible.</p>
        <p>Le soir venu, alors que la journée était finie et que dans les ateliers toutbruit avait cessé, l'aviateur français revêtait l'épais manteau de fourrurequi le protégeait des rigueurs du froid et il allait chez l'aviateuranglais.</p>
        <p>Presque toujours il y dînait en compagnie de Lucien Golfech, même ils finirentpar mettre leurs provisions en commun et Jacques Loniam assura le service.</p>
        <p>Assurément, au Spitzberg on ne pouvait trouver meilteur maître d'hôtel.</p>
        <p>De temps à autre, Nicolas Weiner et son aide Frans Hyde prônaient place à cettetable familiale, mais ces deux hommes n'aimaient pas trop ces réunions.</p>
        <p>C'étaient des travailleurs acharnés mais timides, ar/achés de leurs ateliers ilsne songeaient qu'à y retourner ; assurément, ils n'avàiebt pas l'habitude dumonde et préféraient la solitude.</p>
        <p>Le marquis de la Lande était invité sou- vent, il aimait beaucoup la compagnie de ce rival anglais, si loyal, sifranc.</p>
        <p>En dehors de ces personnages, les deux aviateurs ne s'étaient guère liés qu'avecl'espagnol Alphonse Dicquez et sa femme Dolorès, gens sans arrière pensée etd'un commerce agréable. Ils entretenaient aussi des relations de bonne amitiéavec le grand duc Serge Potropstock et voyaient quelquefois, non sansdéplaisir, le japonais Nito.</p>
        <p>En revanche, de véritables inimitiés, qui ne devaient pas tarder à se changer enhaines vivaces, éclatèrent dès le début, malgré la bonne volonté de Pierre La-thon et de Johnson Faber.</p>
        <p>Le concurrent italien, Laurent Taliani, volontiers attiré vers le français etl'anglais, s'était peu à. peu laissé influencer par son compatriote etcollaborateur le docteur Claude Ranello, puis par ses deux mécaniciensVictor Ainoterellini et Félix Gumberto.</p>
        <p>Ces derniers, particulièrement, détestaient le français, ils firent croire àClaude Ranello que Lathon avait fait un pacte avec Faber et que les deuxhommes coaliseraient leurs efforts pour gagner la course, ce qui leurpermettrait de partager le prix qui, ne l'oublions pas, était d'un million sixcent mille francs. Claude Ranello se laissait lui aussi mener un peu par ses compagnons. Ceux-ci,mentant effrontément et jaloux de la gloire du jeune français, racontèrent queJacques Loniam avait été aperçu rôdant autour de l'atelier de l'italien, dansle but, sans doute, de surprendre des détails de l'aéroplane Taliani.</p>
        <p>Claude Banello, indigné, sans chercher à contrôler la véracité de ce fait,avertit Laurent Taliani et le mit en garde contre des entreprises d'espionnagepossibles.</p>
        <p>Lé jeune italien avait tout haut manifesté son indignation et s'était bienjuré de ne jamais avoir de rapports avec le français/ Quand il le rencontraitdans Aé- roville, il l'évitait et ne le saluait jamais.</p>
        <p>Pierre Lathon s'en était bien aperçu, mais il avait mis cet incident sur lecompte de la jalousie et il n'y avait plus pensé.</p>
        <p>Or, les ouvriers monteurs italiens avaient épousé la querelle de leur maître,ils iii- jurièrent bientôt les ouvriers français et anglais, essayantd'entraîner avec eux les allemands.</p>
        <p>Mais ces derniers ne se laissèrent pas influencer et demeurèrent neutres ; lesrusses étaient d'un calme que rien ne pouvait approcher, d'ailleurs peuconnaissaient un autre langage que le slave et pour cette raison ne pouvaient s'entendre aveo leurs collègues étrangers.</p>
        <p>C'était un curieux spectacle que celui d'Aéroville, véritable Tour de Babel oùtoutes les langues, tous les idiomes s'en* trecroisaient.</p>
        <p>Les ouvriers espagnols et les ouvriers portugais sympathisèrent tout de suiteétant presque du même pays. Les ouvriers américains, comme les russes, vivaientà part, ne se mêlant aucunement à l'existence des autres.</p>
        <p>Les autrichiens fréquentaient quelque peu les allemands et leurs rapportsétaient sinon excellents, du moins empreints de bonne cordialité.</p>
        <p>Quant aux japonais, nous avons, il nous semble, déjà indiqué quelle était leurprincipale tendance: celle de se faufiler partout et d'entrer dans lesbonnes grâces de chacun.</p>
        <p>On aurait dit qu'ils faisaient la chasse aux renseignements, et cettesupposition paraissait tellement justifiée que Jacques Lavernière, le présidentde la course, dit un jour à Pierre Sanceÿt de Peyroutas, son camarade :</p>
        <p>—- Je me demande, mon cher, si ces ouvriers japonais ne sont pas tous officierades plus instruits qui s'efforcent de s'em* parer des derniers perfectionnements de l'aéronautique pour leurgouvernement.</p>
        <p>Ainsi, dès les premiers jours, quelques rivalités, minuscules d'abord,s'établirent, quelques froissements se produisirent.</p>
        <p>Les frères américains Jack etjaël Spith- 6on mirent à la porte de chez eux,peut- être un peu brutalement, le concurrent japonais Nito qui, décidément,avait manifesté à l'égard de leur appareil une curiosité par tropgrande.</p>
        <p>Nito n'avait pas protesté avec bruit, comme un latin n'eut pas manqué de lefaire, il se'contenta de s'éloigner en haussant les épaules.</p>
        <p>Les femmes se fréquentaient entre elles, les dames Faber s'étaient liéesd'amitié avec Dolorès Dicquez et voyaient quelquefois Dorothée Fürster, lacompagne de l'aviateur autrichien.</p>
        <p>A leur société se joignaient souvent deux jeunes femmes françaises, qui étaientvenues au Spitzberg en qualité de journalistes, Mathilde Dauvillars etAntoinette Goudourville.</p>
        <p>Elles étaient charmantes et connaissaient plusieurs langues, ce qui leurpermettait souvent de servir d'interprètes.</p>
        <p>Après une journée de labeur, Pierre La- thon trouvait auprès des dames Faber un repos moral qui le délassait.</p>
        <p>Le docteur Lucien Golfech n'avait pas cru si bien pronostiquer à Paris,lorsqu'il avait en riant déclaré à Pierre Lathon que Nelly Faber le regardaitavec sympathie .</p>
        <p>La fille de l'aviateur anglais manifestait à Lathon une amitié cordiale etfranche.</p>
        <p>Ce dernier se sentait tous les jours pris davantage par le charme qui émanait deJ'anglaise, il aimait les longues conversations qu'il tenait avec elle surtoutes sortes de sujets.</p>
        <p>Sujets littéraires, sujets sportifs ! Nelly pouvait causer avec facilité de toutce qui intéressait Pierre Lathon, elle connaissait les meilleurs d'entre lesauteurs français, les classiques comme les modernes.</p>
        <p>Elle avait admiré souvent Maupassant et elle ne parlait du grand écrivain qu'avec un respect ému.</p>
        <p>Le marquis de la Lande ne tarda pas à s'apercevoir de la tournure que prenaientles événements:</p>
        <p>— Hé 1 Hé ! mon cher Lathon, dit-il un jour. Vous ôtes venu au Spitzberg pourconquérir le Pôle, mais je. crois que vous avez commencé par conquérir un cœur!</p>
        <p>Pierre Lathon sous l'allusion avait rougi, le marquis continua:</p>
        <p>— A quoi bon, vous en défendre mon cher? Nelly Faber est une délicieuse enfant, pourquoi ne l'aimeriez-vous pas?</p>
        <p>— Mais je ne l'aime pas ! se récria Pierre Lathon,</p>
        <p>— C'est ce que je voudrais bien savoir 1</p>
        <p>— Je vous assure l</p>
        <p>— N'insistez pas, mon cher ami, l'amour est spontané ! Il se déclare en noussubitement: quand on s'en aperçoit il y a longtemps qu'il s'est fait jour !</p>
        <p>— Mais vous vous imaginez...</p>
        <p>— Vous aimez Nelly Faber, voyons... ne venez pas me dire le contraire... vous nepouvez vous passer d'elle... vous la recherchez, vous lui consacrez tous vosinstants de repos...</p>
        <p>— Mais...</p>
        <p>— Oui! oui! mon beau jeune homme, on ne trompe pas un vieux malin comme moi!</p>
        <p>Le marquis de la Lande s'éloigna en riant.</p>
        <p>Et Pierre Lathon tout rêveur se demanda à haute voix:</p>
        <p>— Est-il bien exact que j'aime Nelly ?</p>
      </div>
      <pb/>
      <div type="chapter">
        <head>VI</head>
        <head>AMOUR ET JALOUSIE</head>
        <p>Depuis ce Jour, Pierre Lathon s'étudia curieusement, jamais il n'avait soupçonnéjusqu'à présent qu'il pouvait aimer la jeune fille et être aimé d'elle.</p>
        <p>-Il s'était simplement habitué à vivre près d'elle et il constatait une choseindéniable c'est qu'il ne pouvait plus se passer de sa compagnie.</p>
        <p>Or, sur ces entrefaites, un événement singulier se produisit qui projeta dansl'âme du jeune homme un peu de clarté, de joie, mais aussi de chagrin.</p>
        <p>Un soir, il gagnait emmitouflé dans ses fourrures, la baraque de Johnson Paberqui se trouvait rue du Colonel Bénard, lorsqu'il aperçut dans la demi-obscuritéde la rue, mal dissipée par des lanternes accrochées aux baraques, unesilhouette qui lui était familière. ,</p>
        <p>A n'en pas douter, c'était Nelly Faber qui marchait à une vingtaine de pas delui à peine; il se disposait à accélérer sa marche pour rejoindre la jeune fillequi venait probablement de rendre visite à Dolorès Dicquez on à une autre de ses amies.</p>
        <p>Soudain, comme elle passait devant la demeure de l'italien Laurent Taliani,Pierre Lathon vit ce jeune homme sortir de l'ombre et s'avahçer versNelly.</p>
        <p>Celle-ci eut un tel mouvement de surprise que Pierre Lathon, intrigué, se jetadans l'intervalle qui séparait deux baraques et de là, parfaitement dissimulé,il observa.</p>
        <p>Laurent Taliani dit d'une voix sourde que le français entendit parfaitement:</p>
        <p>— Mademoiselle, je vèux vous parler l Etonnée, Nelly Faber répliqua:</p>
        <p>— Parlez donc Monsieur, je vous écoute, mais dépêchez-vous car il fait froid iciet l'on est exposé à tous les vents...</p>
        <p>— Entrez chez moi, Mademoiselle!</p>
        <p>La jeune fille refusa net:</p>
        <p>— Non Monsieur, mais encore une fois pouvez-vous me dire rapidement ce que vousavez à m'annoncer...</p>
        <p>— Mademoiselle, répondit Laurent Taliani d'un accent passionné, je veux vousdire que je vous aime et que je ne peux me lasser de vous regarder...</p>
        <p>Nelly eut un rire narquois:</p>
        <p>—- C'est tout ce que vous aviez à me dire, c'est peu! — Mais Mademoiselle...</p>
        <p>— 'Eh bien. Monsieur, je consens à vous - répondre... vous m'aimez: à votreaise, mais- vous feriez mieux de me détester, car je ne vous aime pas et je nevous aimerai probablement jamais l</p>
        <p>Laurent Taliani supplia :</p>
        <p>— Mademoiselle, si vous saviez...</p>
        <p>D'un ton sec, Nelly l'interrompit:</p>
        <p>— C'est bon. Monsieur, je ne veux pas en entendre davantage 1</p>
        <p>— Mademoiselle, par pitié...</p>
        <p>Nelly sans plus écouter poursuivait sa marche, Laurent Taliani lui emboîta lepas.</p>
        <p>Pierre Lathon de sa cachette voyait tout, il sentit en lui une grande fureursourdre: il se précipita et lorsqu'il arriva à la hauteur de l'italien, ils'écria:</p>
        <p>— Voulez-vous vous taire, monsieur Taliani I</p>
        <p>L'italien s'arrêta, et dardant sur Pierre Lathon un regard irrité, il s'exclama:</p>
        <p>— De quel droit vous mêlez-vous de mes affaires?</p>
        <p>— Du droit qu'a tout galant homme de protéger une jeune fille qui ne demande qu'à vous voir partir l</p>
        <p>Les deux hommes étreints tous deux de la même émotion sauvage, se regar- daient comme deux bêtes fauves sur le point de se battre.</p>
        <p>Doucement, Nelly tira Lathon par le bras,en disant:</p>
        <p>— Monsieur Pierre, venez donc... venez donc !</p>
        <p>A regrets, le français se laissa entraîner, l'instinct batailleur gauloisvenait de surgir en lui, il éprouvait le désir violent de se colleter avecl'italien.</p>
        <p>Ce dernier proféra une injure, puis il eut un geste de menace et clama:</p>
        <p>— Nous nous retrouverons !</p>
        <p>Puis il rentra chez lui et ferma sa porte avec fracas.</p>
        <p>Nelly tremblait fébrilement, Pierre Lathon encore tout énervé de cette altercation lui dit:</p>
        <p>— Comme vous êtes troublée, mademoiselle Nelly, ce fou vous a fait peurl</p>
        <p>— Non 1 j'ai craint pour vous.*, j'ai redouté une rixe... une agression...</p>
        <p>Et tout à coup la vérité se fit jour brutalement dans l'âme de Pierre Lathon :oui il aimait Nelly, et il souffrait à présent de penser qu'il n'était pas leseul.</p>
        <p>Les paroles de Laurent Taliani avaient éveillé en lui une jalousie des plus cruelles qui le peignait, le torturait atrocement. Il ae se contint plus, il sentit qu'en cet instant il aurait l'audace nécessairepour avouer sa passion, il débuta:</p>
        <p>— Mademoiselle Nelly, exeusez-moi, Je suis très troublé moi aussi. J*ai tout entendu, les propos de cet italien m'ont bouleversé I</p>
        <p>Si l'obscurité n'avait pas plongé la figure de Nelly dans l'ombre, PierreLathon aurait pu voir une rougeur envahir les traits délicats de la jeunefille.</p>
        <p>— Monsieur Pierre I... murmura-t-elle d'une voix délicieusement musicale.</p>
        <p>— Oui, mademoiselle Nelly, la jalousie m'a torturé en cette brève minute où cethomme a osé vous dire...</p>
        <p>Il hésita quelques secondes, puis acheva d'un seul trait:</p>
        <p>— Vous dire ce que je pense, mademoiselle Nelly, car je vous aime moiaussi.</p>
        <p>La jeune fille se taisait.</p>
        <p>— Eh bien? murmura Lathon très angoissé. Vous m'en voulez de vous tenir celangage? Pardon, mademoiselle Nelly! Pardon!... je ne vous parlerai plus de monamour... jamais... jamais!</p>
        <p>Doucement, la jeune fille murmura dans un souffle à peine perceptible:</p>
        <p>— Je .vous aime aussi, monsieur Pierre !</p>
      </div>
      <pb/>
      <div type="chapter">
        <head>VII</head>
        <head>PREMIERS VOLS</head>
        <p>L'époque de la course s'approchait, l'activité dans les ateliers devenait dejour en jour plus fébrile et les aviateurs mettaient la dernière main à leursappareils.</p>
        <p>Pierre Lathon et Johnson Faber avaient achevé le montage de leur aéroplane lespremiers.</p>
        <p>Avant de faire des essais, ils tinrent à vérifier attentivement leurs moindrespièces, leurs moteurs. Cet examen démontra que tout était en place et que rienn'était ou ne paraissait défectueux.</p>
        <p>Par un sentiment de coquetterie que des adversaires moins courtois ne comprenaient pas, les deux aviateurs tinrent à faire leurs essais le même jour.</p>
        <p>Les appareils furent sortis du hangar et amenés sur le même terrain. Le ventétait modéré, mais la température, quoiqu'on fut au printemps, étaitglaciale.</p>
        <p>Les aides étaient assez embarrassés pour manier le monoplan de Pierre Lathon etle biplan de Johnson Faber; en effet, le yent leur glaçait les mains et leursépais vêtements de fourrure les gênaient dans leurs mouvements.</p>
        <p>Pierre Lathon avait été bien avisé en apportant tout ses soins au chauffage dela cabine où il devait prendre place avec. Lucien Golfech et Jacques Loniam, ily faisait une chaleur modérée.</p>
        <p>Johnson Faber, au contraire, avait installé un calorifère de fortune et dès lepremier jour, en dirigeant son aéroplane, il souffrit du froid, ce qui luienlevait plus d'un de ses moyens.</p>
        <p>Tout Aéroville était là, chacun avait tenu à assister à ces premiers essais desdeux champions vraiment sérieux de la course, des favoris — eüt-on dit à Paris,sur l'hippodrome de Longchamp ou d'Au- teuil.</p>
        <p>Pierre Lathon fit une envolée magnifique, du premier élan il gagna une hauteur de quatre cents mètres, hauteur à laquelle il se maintint. Puis, voyant queson aéroplane était tel qu'il l'avait eu à Paris, bien en main, parfaitementéqui- bré, il se risqua à faire les tours de force les plus audacieux.</p>
        <p>Il coupa l'allumage, descendit en vol plané jusqu'à cent mètres de terre, puisfit marcher de nouveau le moteur et reprit le vol régulier, s'amusant a fairedes vira- ges savants, à- boucler des boucles, des huit.</p>
        <p>Johnson Faber était parvenu à se lancer, il voletait au-dessus de son ami La-thon puis brusquement se glissait sous lui.</p>
        <p>Dn aurait dit de gigantesques oiseaux jblancs se poursuivant à tire d'aile, lespectacle était de toute beauté, on devinait que ces appareils étaient capablesde randonnées gigantesques.</p>
        <p>On comprenait qu'ils pouvaient fournir des efforts prodigieux, leur robustessebien visible les désignait à 1 attention de tous, comme ceux qui devaient êtreles triomphateurs.</p>
        <p>Et malgré les jalousies qu'ils éveillaient, malgré les espoirs qu'ils venaientcontrarier par ces belles expériences, ils furent applaudis avec enthousiasmeet quelques hurrahs s'élevèrent.</p>
        <p>Ce fut piquant de voir les deux concurrents sortir de leurs machines, venir àla rencontre l'un de l'autre et se serrer la main avec effusion en sefélicitant.</p>
        <p>— Bravo, mon cher, s'écria Johnson Faber, vous êtes un pilote merveilleux I</p>
        <p>— Que dois-je donc dire de vous ? riposta Pierre Lathon du tac au tac.</p>
        <p>— Moi je suis transi de froid! 66 visa ni fols sn aJsboflanb Madame Faber arrivait avec Kelly.</p>
        <p>Le français regarda la jeune fille amoureusement, Il n'aVaifc pâs encore parléde ses projets à Faber. fi se tourna vers »&lt;» fiànfcée et lUi demanda:</p>
        <p>— Eh bien, mademoiselle Nelly, l'air du Spitzberg ne vous gèle pas trop?</p>
        <p>Elle considéra Lathon d'un air affectueux et répondit :</p>
        <p>— Je suis heureuse du succès de mon père, je ne fais pas attention à l'état dela température.</p>
        <p>Il l'attirait à part et lui disait à voix basse pendant que Faber causait avecle marquis dé la Lande qui le félicitait:</p>
        <p>— Nelly, il faut que nous parlions à vo9 parents de nos projets, je souffre tropde ne pouvoir être tendre, avec vous devant tout le monde.</p>
        <p>Elle le fixa un moment de ses yeux si expressifs, puis lui répondit :</p>
        <p>— Eh bien Pierre, vous parlerez quand vous voudrez!</p>
        <p>— Merci Nelly ! dit-il. Et il lui serra la main.</p>
        <p>Comme il regardait autour de lui, il aperçut Laurent Taliaat entouré de son amile docteur Claude RaneUo et de ses dçiix • mécaniciens, Victor AitlotoralUni etFélix ©Umberto, Il remarqua que l'aviateur Italien avait une mauvaise flamme dans les y eux.. 4il était jaloux sans doute et n'avait pas. dû renoncer à se faire aimer, deNelly*</p>
        <p>— Pauvre garçon, pensa Pierre Lathori* Il est à plaindre.</p>
        <p>Puis il donna des ordres à ses ouvriers et fit rentrer le .« Pourquoi pasl »dans son hangar.</p>
        <p>‘Johnson Faber expliquait quelques détails de sa machine aux membres del'Àéro- Glul, qui l'écoutaient très intéressés*</p>
        <p>Au premier plan se trouvait le japonais Nito, très attentif et cnerohant às'instruire comme d'habitude.</p>
        <p>Pierre Lathon attendit patiemment la fin de cètte sorte de conférence en pleinair, puis il prit Johnson Faber par lè bras et lui dit :</p>
        <p>— Monsieur Faber j'ai à vous entretenir d'un projet qui m'est très cher, voulez-vous m'accompagner jusque Chez moi?</p>
        <p>— Mais très volontiers mon amil... je vous suis.</p>
      </div>
      <pb/>
      <div type="chapter">
        <head>VHI</head>
        <head>BASSES VENGEANCES</head>
        <p>Johnson Faber était assurément l'homme le plus calme et le moins curieux de lacréation.</p>
        <p>L'intonation de voix de Pierro Lathon, son attitude gênée, embarrassée, toutdisait que le jeune homme n'était pas dans son état normal et qu'il -avaitquelque confidence à faire, ou bien des conseils à demander sur une graveaffaire.</p>
        <p>Certainement Johnson Faber voyait cela, mais il n'en était pas le moins du mondeintrigué, il avait adopté un système de philosophie des plus pratiques.</p>
        <p>Il avait coutume de dire: laissons les événements venir à nous, dans la vie touts'arrange, dès lors à quoi bon se faire du mauvais sang, à quoi bon eecompliquer l'existence, se créer des ennuis pour en arriver aux mêmesrésultats?</p>
        <p>Devinait-il la proche arrivée de cruels soucis, il ne se désolait pas pour sipeu, il attendait et ne faisait pas comme tant de gens qui oubliaient le dicton: « A chaque jour suffit sa peine ! » provoquant en eux-mêmes d'atroces chagrins, par l'évocation de l'avenir.</p>
        <p>Pour ces raisons, Johnson Faber évitait toujours de se « déprimer » moralementen songeant à ce qui l'attendait. Aussi son esprit était-il libre et dispos,dégagé de toute préoccupation importune.</p>
        <p>Docile, il suivit son ami Pierre Lathon dans sa baraque et s'installaconfortablement au fond d'un fauteuil d'osier, avant que d'écouter.</p>
        <p>— Cher monsieur Faber, commença Pierre Lathon, je vous ai fait venir ici, car ceque j'ai à vous dire est très important.</p>
        <p>— Parlez, mon cher ami !</p>
        <p>Le jeune français réfléchit quelques secondes, chercha quelle transition ilpourrait adopter pour dire le fond de sa pensée, puis se décida à toutavouer brutalement, sans précautions oratoires.</p>
        <p>— Monsieur Faber j'aime votre fille et je vous demande sa main ?</p>
        <p>L'anglais sourit puis regarda longuement Pierre Lathon.</p>
        <p>— Hé t Hé 1 dit-il. Pas si bête ça, Nelly est adorablement gentille, elle estdigne do vous... que vous répondre, voyons ?</p>
        <p>— Répondez-moi que vous m'accordez cette main que je vous demande? li'anglais parut hésiter.</p>
        <p>— Mais Kelly ? Vous aime-t-elle ?</p>
        <p>— Oui, monsieur Paber.</p>
        <p>— Vous le lui avez donc demandé ? Ah qu'ils font des cachotteries les amoureux !Mais mon ami, vous vous imaginez donc que je ne l'avais pas deviné?</p>
        <p>— Voyez-vous un inconvénient à ce mariage ?</p>
        <p>— Mais aucun mon cher garçon I Ah si, cependant 1 II reste bien entendu que nousrestons jusqu'au bout de l'épreuve deux concurrents et qu'en aucun cas l'und'entre nous ne pourra abandonner la lutte au profit de l'autre ?</p>
        <p>— Mais...</p>
        <p>— NonI Non! je vous refuse net la main de ma fille si vous ne consentez pas àfaire ce que je vous dis I Amis, oui 1 Concurrents loyaux jusqu'à la fin del'épreuve... Aucun doute à ce sujet n'est» pas?</p>
        <p>— Aucun 1</p>
        <p>— A merveille l</p>
        <p>— Et que décidez-vous?</p>
        <p>— Mais mon cher Lathon avez-vous jamais Réhsé que je pourrais vous refuser monenfant. Vous êtes un trop brave garçon, un trop honnête homme pour qu'on se permette d'agir autrement. Vous serez mon gendre, à moins que...</p>
        <p>— A moins que? répéta Pierre Lathon légèrement inquiet.</p>
        <p>— A moins que vous ne trouviez la mort dans la course 1</p>
        <p>— Oh monsieur Faber!</p>
        <p>— Il faut penser à. tout.</p>
        <p>— J'ai confiance dans mon appareil.</p>
        <p>— Et moi dans le mien, mais ne sommes-nous pas, vous et moi, à là mercisauvage d'un accident de moteur, d'une tourmente qui nous fera capoter dans lesprofondeurs sous-marines de quelque abîme !</p>
        <p>— Non, ne prévoyez pas cela!</p>
        <p>— N'oubliez pas que Nelly voyage avec moi, qu'elle risque sa vie comme moi !</p>
        <p>— Je le sais 1</p>
        <p>Une expression attristée se peignait sur le visage du jeune homme, Johnson Fa-ber le vit, il se leva et, tapant sur l'épaule de son ami, il lui dit:</p>
        <p>— Allons ! Allons ! jeune homme, ne pensons plus à ça et venez avec moi... a làmaison. Si l'on peut désigner de ce nom familial cette bicoque en planches maljointes !</p>
        <p>Pierre Lathon se laissa entraîner et quelques minutes plus tard, Katy Faber apprenait la nouvelle et manifestait à l'aviateur toute sa joie et toute sasympathie.</p>
        <p>Le champion français était radieux, mais il semblait manquer quelque chose à sonbonheur, Johnson Faber s'en aperçut.</p>
        <p>— 'Sommes-nous cruels I s'exclama-t-il. Nous laissons ce pauvre garçon sans safiancée et il fait une tête. Rassurez-vous, monsieur, nous allons l'appeler,mais je vous défends de dire un mot, laissez-moi le soin exclusif de parler...chacun son tour, n'est-ce pas ?...</p>
        <p>Il disparut et revint presque aussitôt suivi de Nelly ; la jeune fille compritque Pierre avait fait la demande.</p>
        <p>D'un air mi-rieur, mi-sévère, Johnson commença :</p>
        <p>— Eh bien, mademoiselle ma fille, c'est comme ça que vous faites des mystères,c'est comme ça que vous cachez quelque chose à votre vieux bonhomme de père?</p>
        <p>— Mais père...</p>
        <p>— C'est bon mademoiselle, je suis fixé 1 Ces enfants 11 Ils viennent à peine denaître qu'il leur faut dissimuler... Ah mon Dieu 11 C'est bien vrai qu'il n'y aplus d'enfante !</p>
        <p>— Petit père...</p>
        <p>— Il n'y a pas de petit père qui tienne... tu es en faute l Ta mère et moit'a vons toujours encouragée à dire la vérité et surtout à nous dire tout ce qui tesurvenait... Or il me semble que tu n'as pas agi comme tu devais le faire1</p>
        <p>« M. Pierre Lathon t'avait parlé de ses projets, tu devais nous en prévenir,aussi...</p>
        <p>Il s'arrêta pour produire mieux d'effet. Le français, légèrement ému, ne puts'empêcher de dire:</p>
        <p>— Aussi ?</p>
        <p>Johnson Faber se mit à rire bruyamment.</p>
        <p>— Voyez-moi çal s'écria-t-il. Celui-là qui s'en mêle. Taisez-vous, monsieur lAussi, mademoiselle Nelly Faber, j'ai décidé que vous n'épouseriez pas M.Pierre Lathon.</p>
        <p>Nelly pâlit, l'anglais s'empressa d'ajouter:</p>
        <p>— Mais vous voyez bien grande folle que je plaisante. Embrasse-le va ton fiancé, tu en as la permission I</p>
        <p>— Vrai ?</p>
        <p>— Mais oui, mais ouil</p>
        <p>Nelly eut un© exclamation joyeuse et s'avança vers Pierre qui lui ouvrit sesbras.</p>
        <p>Et ils s'étreignirent tendrement pendant que Johnson Faber plus ému qu'il nevou lait le paraître, essuyait un pleur, du coin de son mouchoir.</p>
        <p>Madame Faber venait de s'éclipser, èlle revint avec un samovar et commença àconfectionner un thé familial.</p>
        <p>Une heure après, ils étaient tous là en train de savourer l'intimité de leur réunion, lorsque Jacques Loniam escorté du docteur Lucien Golfech apparut.</p>
        <p>Ils avaient l'air tellement inquiets tous deux que Pierre Lathon se leva avec unmauvais pressentiment qui lui poignait le cœur.</p>
        <p>— Qu'est-ce qu'il y a? demanda-t-il.</p>
        <p>— Ah monsieur I s'exclama Jacques. Il arrive quelque chose de fou,d'insensé!</p>
        <p>— Mais quoi donc?</p>
        <p>— L'un des moteurs du « Pourquoi pas ? » est détérioré.</p>
        <p>— Détérioré 1 dit Lathon avec un cri angoissé.</p>
        <p>— Oui mon cher! fit à son tour Lucien Golfech. C'est incompréhensible, vousm'en voyez moi-même tout bouleversé.</p>
        <p>Nelly, son père et sa mère étaient en cet instant aussi émus que Lathon. Le français prit la parole :</p>
        <p>—■ Mais enfin, Jacques, expliquez-moi, vous aussi Golfech, je vous en prie.</p>
        <p>Golfech expliqua : — J'étais revenu avec Jacques dans l'atelier pour y graisser les moteurs etvérifier ei l'expérience d'aujourd'hui ne les avait pas quelque peu abîmés...nous ne remarquons rien de particulier, mais lorsque nous débrayons et que nousessayons de mettre en marche le moteur de droite, il se refuse obstinément àse mettre en mouvement et nous constatons, non sans douleur, qu'il estbrisé.</p>
        <p>— Brisé î B'indigna Lathon. Mais c'est invraisemblable. Le marquis de la Landeavait fait apporter tous ses soins à la construction des moteurs destinés au «Pourquoi pas ? » Vous vous rappelez Gol- fech que j'en ài éliminé quatre avant'd'arriver à choisir ceux que nous avons.</p>
        <p>— Venez voir mon cher ami, reprit le docteur. Vous jugerez vous-même 1</p>
        <p>Pierre Lathon remit son manteau et se coiffa de la toque de renard qui protégeait sa tête contre les rigueurs du froid.</p>
        <p>Johnson Faber, sa femme et sa fille suivirent; la rue du Colonel Renard fut vitefranchie.</p>
        <p>En passant devant la porte de Laurent Talîanî, Pierre Lathon aperçut l'italienderrière les vitres de Ba fenêtre, il avait un regard narquois auquel l'aviateurne fit pas sur le moment attention. Nelly fit la même remarque et ne put s'empêcher de frissonner en voyant le coupd'œil méchant que lui lança celui qu'elle avait évincé.</p>
        <p>L'atelier où était déposé le « Pourquoi pas ? » présentait un curieuxspectacle.</p>
        <p>L'aéroplane était en effet entouré de presque tous les monteurs mécaniciens quiavaient suivi le français au Spitzberg. Attirés par Jacques, ils examinaient lamachine et de sourdes rumeurs couraient.</p>
        <p>A l'arrivée de Lathon, les ouvriers s'écartèrent pour lui livrer passage, puisun concert de malédictions s'éleva...</p>
        <p>— Qu'avez-vous ? demanda Pierre.</p>
        <p>— Ah patron, fit un contremaître en tapant du pied rageusement. Cette brisure dumoteur, voyez-vous, ça n'est pas naturel 1</p>
        <p>— Que voulez-vous dire ?</p>
        <p>— Je veux dire qu'un bandit, qu'une canaille, qu'une fripouille a sans doutepénétré dans cet atelier.</p>
        <p>Pierre Lathon avait blêmi.</p>
        <p>— Pensez-vous? s'exclama-t-il.</p>
        <p>— Oui patron, il n'y a pas de doute I On a brisé le moteur et celui qui a commiscet attentat connaissait son affaire! Le lâche i si je le tenais...</p>
        <p>Les autres ouvriers donnaient libre cours à leur indignation : — La crapule, disait l'un avec un accent parigot très prononcé. Faudrait voirqu'il dise un peu son nom !</p>
        <p>— Oui, disait un autre, j'y casserais bien la margoulette !</p>
        <p>— Et moi, ajoutait un troisième, je l'enverrais au Pôle Nord de la bellefaçon...</p>
        <p>— Merci mes amis de la sympathie que vous me témoignez, déclara le jeune homme,je saurai m'en souvenir, mais lais- sez-moi voir !</p>
        <p>Le contremaître désigna une partie du moteur :</p>
        <p>—- C'est là! dit-ii.</p>
        <p>Pierre Lathon eut un cri de colère:</p>
        <p>— Quel est donc le misérable qui a commis oefc acte indigne ?</p>
        <p>Johnson Faber examinait à son tour, il hocha la tête :</p>
        <p>— Mon cher, dit-il, c'est évidemment regrettable, mais c'est facile àréparer.</p>
        <p>— Vous croyez?</p>
        <p>— J'en suis sûr ! Si celui qui a fait cette abomination avait brisé un peu plushaut, c'était irrémédiable, mais je suis certain qu'il n'y a rien de perdu. Jeme fais fort moi-même d'arranger la chose.</p>
        <p>— Vous me mettez du baume au cœur, répondit Pierre Lathon.</p>
        <p>Nelly qui venait de se baisser et de ramasser im Objet sur te. sel, le tendit à son fiancé.</p>
        <p>Il eut un tressaillement de tout non être. .</p>
        <p>— L'italien 1 murmura-t-il à mi-voix en serrant les poings de rage.</p>
        <p>— 8erait-ce le Talteni ? gronda le contremaître en roulant des yeux terribles;il avait entendu la phrase du jeune français.</p>
        <p>Ce dernier se ressaisit et protesta:</p>
        <p>— Mais non, mais non ! Vous êtes fou 1 Qui vous a dit cela? :</p>
        <p>— J'avais cru entendre?</p>
        <p>— Vous vous trompez I</p>
        <p>Le contremaître haussa les épaules et voulut montrer qu'il n'était pas dupe:</p>
        <p>— C'est bon, patron ! On a rorellle fine 1 Si vous avez des raisons pour VOUStaire, moi je n'en ai pas pour être plus bête qu'un autre. On veillera au grain,pour sûr ! Et on ouvrira l'œil... le bon 1</p>
        <p>ï)e nouveau Pierre Lathon regardait l'objet que lui avait remis Nelly, c'étaitun bouton de manchette en acier, mais adorné d'une monture d'émail.</p>
        <p>Et cette monture qui avait été pour le jeune homme comme pour la jeune fille unerévélation, c'était une réduction du drapeau italien, Mais fallait-il pour cela soupçonner Laurent £Taliani ? fallait-il le croire,capable de cette monstruosité?</p>
        <p>Le jeune homme demeurait perplexe. Il était trop, loyal lui-même, pour soupçonner les autres de telles perfidies et il ne pouvait se résoudre à,accuser.</p>
        <p>C'était pour cela qu'il avait essayé de donner le change au contremaître, qu'ilsavait très entêté et très violent; d'ailleurs il redoutait la fougue de tousses mécaniciens qui étaient de braves garçons, capables, pour venger leurpatron, leur idole, de se livrer aux pires représailles.</p>
        <p>Et cependant, tout ne semblait-il pas convaincre l'italien d'avoir commis cetattentat? A présent Pierre Lathon se rappelait le regard qu'il lui avait lancéquelques minutes auparavant, et il doutait, se méfiant un peu de lui-même, caril détestait Laurent Taliani depuis qu'il avait en lui un rival amoureux.</p>
        <p>Etrange situation dans laquelle il se trouvait. S'il n'avait pas aimé Nelly ileut joui de toute sa liberté d'esprit, pour accuser l'Italien et pour voirattentivement si ce dernier était coupable ou innocent.</p>
        <p>Mais, en présence de l'attentat odieux dont venait d'être victime son «Pour- I</p>
        <p>quoi pas? », cette merveille scientifique, il tremblait de tous ses membres,anéanti moralement, écœuré.</p>
        <p>Johnson Faber le consola:</p>
        <p>— Eh bien, voyons, ne vous laissez pas abattre comme ça! Puisque je vous affirmequ'il n'y a rien d'irréparable. Allons, ^allons, mon cher amil</p>
        <p>Nelly s'approcha de lui et lui dit à l'oreille :</p>
        <p>— H n'y a pas de doute Pierre, c'est Ta- liani ou bien l'un des siens qui acommis ce crime I</p>
        <p>Cette fois le contremaître avait bien entendu, il eut un rugissement de triomphe :</p>
        <p>— Ah 1 ah 1 patron ! je ne suis tout de même pas sourd. Vous avez raison mapetite demoiselle. Ça ne peut être que ce macaroni de malheur !</p>
        <p>Au même instant un homme pénétra dans l'atelier, c'était le mécanicien deJohnson Faber.</p>
        <p>— Que veux-tu? lui demanda l'anglais.</p>
        <p>— Maître, répondit l'autre d'un accent embarrassé. Il vient d'arriver unaccident à votre moteur.</p>
        <p>— Malédiction 1 jura Paber.</p>
        <p>— Dû certainement à la malveillance 1 ajouta l'homme en baissant la voûç. À mort, Taliani ! À mort les macaronis (page 87). La eogtreBtôltre de Lâthbn eut une; ex* elamatiôn farouche :</p>
        <p>— Ce sont les macaronis I Parbleu ! nous aurons leur peaul Les ouvriers s'ameutèrent.</p>
        <p>— Oui ! à mort ! à mort I Mort à tous les macaronis! oriait-on de touscôtés.</p>
        <p>Sur ces entrefaites, le marquis de la Lande entra dans l'atelier;</p>
        <p>— Que se passe-t-il donc, mes chers amis? dit-il.</p>
        <p>En quelques mots on le mit au courant des événements qui venaient de se dérouler .</p>
        <p>Il s'efforça de calmer les ouvriers par un langage raisonné et sa conclusion futcelle-ci :</p>
        <p>— Mes chers amis, il ne faut pas discréditer le nom français !</p>
        <p>« Il ne faut pas que ce nom soit synonyme de désordre et violence. Du calmeje vous en prie, du calme 1 Vous me ferez de la peine si vous vous portez auxpires extrémités. Laissez-nous faire, nous trouverons les coupables et peut-êtreà ce moment, mais à ce moment seulement, noms vous lfé abandonnerons.</p>
        <p>Üne formidable clameur retentit;</p>
        <p>— Vive le marquis! !</p>
        <p>vms i»a wm m</p>
      </div>
      <pb/>
      <div type="chapter">
        <head>IX</head>
        <head>LA RÉVOLUTION A AÉROVILLE</head>
        <p>'Johnson Fabêr était à présent doublement ému. L'arrivée de sou mécanicienl'avait bouleversé. Hô quoi, l'ennemi mys- tériêbt Se Pierre Lathon s'était doncégalement attaqué à lui.</p>
        <p>Dans quel but cynique, inavouable ? L'aviateur anglais que consolaient àprésent Katy sa femme et Nelly, s'achemina vers la rue du Colonel Bénard,accompagné COtte fois de Pierre Lathon et de Lucien Golfecb.</p>
        <p>Jacques Loniam était 'demeuré avec les ouvriers français avec qui il tenait d'a-niméâ co&amp;ciliabules.</p>
        <p>Il fallait bien voir en effet la malveillance dans l'accident survenu au moteur de l'aéroplane anglais. Après un examen même superficiel, on ne pouvaitconserver de doute à. ce sujet.</p>
        <p>De même que pour le « Pourquoi pas ? * l'on avait procédé par brisure, mais l'onavait été moins heureux pour l'aéroplane Faber que pour celui de Pierre Lathon,et la dégradation était très facilement réparable, i</p>
        <p>Nelly inspectait le sol tout autour de l'aéroplane comme pour y découvrir destraces, mais elle ne trouva rien.</p>
        <p>Johnson Faber interpella Pierre Lathon.</p>
        <p>— Y comprenez-vous quelque chose ? Devinez-vous quel peut être lemisérable?</p>
        <p>— J'ai des soupçons 1 murmura le français, mais si bas que les ouvriersanglais qui les entouraient ne purent entendre.</p>
        <p>. — Quels soupçons? insista Faber vivement intrigué.</p>
        <p>— Des soupçons ! fit Pierre Lathon énigmatique .</p>
        <p>— Sur qui?</p>
        <p>— Je vous le dirai, ailleurs et dans un autre moment.</p>
        <p>Johnson Faber insista:</p>
        <p>— Je vous en prie, mon cher ami, ne me laissez pas dans cette angoisse. Etdites-moi au moins le nom de mes ennemis ! Comment voulez-vous que je me défende si je ne les connais pas?</p>
        <p>Pierre Lathon pour toute réponse mit un doigt sur sa bouche, et recommanda lesilence.</p>
        <p>En effet les mécaniciens anglais s'efforçaient d'entendre leur conversation etse rapprochaient d'eux.</p>
        <p>Au bout de quelques secondes Pierre Lathon reprit j — Nous parlerons de tout ceci plus tard quand nous serons seuls !</p>
        <p>Johnson Faber serra les poings et s'exclama :</p>
        <p>— Oh ! les gredins I quelle étrange manière de comprendre la rivalité N'est-ilpas plus beau de s'incliner devant la compétence et la science d'unconcurrent, et de désirer le vaincre tout en le respectant ?</p>
        <p>— Evidemment, mais tous les esprits ne sont pas d'une loyauté semblable à lavôtre.</p>
        <p>— Si je tenais ces bandits, je les tuerais ! déclara l'anglais.</p>
        <p>Et l'un des mécaniciens, pour bien montrer qu'il partageait tout à faitl'opinion de son patron, dit en ricanant:</p>
        <p>— Yes, je voudrais le avoir ce gentlemen, je casserais le moteur à lui. Malgré toute la peine qu'il avait, Pierre Lathon ne put s'empêcher de rire.</p>
        <p>— Tiens I remarqua :t-il, voilà une expression qui ferait fureur à Paris, jevais la lancer à mon retour. J'entends d'ici un voyou parisien dire d'un tontraînard : « Mon vieux, je vas te casser le moteur 1 » Le voilà bien lelangage imagé I</p>
        <p>Puis il ajouta à voix basse pour Johnson Faber: — Vous voyez, vos ouvriers nous écoutent: plus un mot de cette affaire, doubliez pas une chose, c'est que noué avons intérêt à être les seuls justiciers.Ne mêlons pas à cela ces braves gens, beaucoup trop violents et dont le manquede pondération pourrait nous faire grand tort.</p>
        <p>Il achevait à peine ces mots qu'un vacarme effroyable se produisit audehors.</p>
        <p>Pierre Lathon se précipita dans la pièce qui donnait sur la rue duColonel-Renard, il leva les bras au ciel, saisit son manteau qui traînait parterre et sortit.</p>
        <p>Johnson Faber, sa femme, sa fille et Lucien Golfech le suivirent après s'êtrevêtus en hâte.</p>
        <p>La rue présentait une vive animation, on se serait cru au sortir d'une réunionpublique parisienne.</p>
        <p>En tête d'un fôrt groupement d'hommes, une quarantaine, environ, d'anglais etde français, marchait affairé et important Jacques loniâm.</p>
        <p>Il dirigeait tout ce petit monde qui criait, qui hurlait à l'adresse deLaurent Talianl et de ses collaborateurs des menaces de mort.</p>
        <p>Les ouvriers paraissaient très surexcités et brandissaient qui des revolvers,qui des leviers, qui des bâtons. Dans le fond de la rue l'on voyait le marquis de la Lande, accompagiïè de PierreSanceyt de Peyroutas et de deux autres membres de l'Aéro-Club, qui arrivait aupas de course.</p>
        <p>Une clameur soudain se déchaîna, clameur de haine, clameur lugubre:</p>
        <p>— A mort Taliahi ! A mort les maca* ronis 1</p>
        <p>Ce mot « macaroni » semblait d'ailleurs dans la bouche des ouvriers français etanglais, une injure terrible ; ils tendaient leurs armes vers la baraque oùl'italien habitait ainsi que ses aides.</p>
        <p>Pierre Lafchon s'avança au devant de son valet de chambre et d'un ton autoritaire lui dit:</p>
        <p>— Que faites-vous là, Jacques ? Voulez - vous vous en aller et faire rentrerdans leur baraque tous vos camarades!</p>
        <p>Jacques se redressa fièrement:</p>
        <p>— Que monsieur m'excuse 1 répondit-il. Mais je ne peux obéir à monsieur, on afait un affront sanglant à la France et à l'Angleterre, cet affront seravengé.</p>
        <p>— Jacques, je vous donne l'ordre de partir tout de suite 1</p>
        <p>— Je Je regrette beaucoup monsieur, mais te ne peux partir!</p>
        <p>— Tant pis, laissons-les faire! dit La- thon à Faber qui s'inquiétait. Nous n'avons qu'à ne pas nous mêler de leurquerelle, il ne faut pas qu'on nous juge être à leur tête.</p>
        <p>Le marquis de la Lande arrivait à hauteur des ouvriers ; comme l'aviateurfrançais, il s'efforça — mais en vain — de calmer les manifestants.</p>
        <p>Ceux-ci montraient qu'ils ne se laisseraient désormais entraver par rien ; ilsse ruaient sur la baraque italienne et déjà avaient à moitié défoncé la portedonnant sur la rue.</p>
        <p>Tout à coup, les évènements se corsèrent, les ouvriers italiens, conduits parle mécanicien Victor Ainoterellini, firent irruption sur la droite des françaiset des anglais.</p>
        <p>La mêlée devint rapidement sanglante, les adversaires satisfaisaient pleinementtoutes leurs rancunes. Ils étaient même tellement rapprochés les uns des autresqu'ils no pouvaient faire usage de leurs armes.</p>
        <p>Et ils se battirent à coups de poings, à coups de pieds.</p>
        <p>Jacques Loniam faisait des prodiges, il avait déjà mis hors de combat trois italiens et il se disposait à en attaquer un quatrième, lorsqu'il se sentitbrutalement saisi par les épaules et tiré en arrière.</p>
        <p>Une troupe nombreuse d'ouvriers de tous les pays venait en effet de faire sonapparition sur le théâtre de l'émeute.</p>
        <p>Les divers concurrents étrangers s'étaient mêlés à elle. En un clin d'œil tousles combattants furent désarmés et soigneusement séparés en deux camps.</p>
        <p>Tous les membres du comité directeur de la course étaient là. Ce fut pour Jacques Lavernière, le président, l'occasion de prononcer un discours.</p>
        <p>— Mes amis, dit-il, ce que vous faites là est honteux. Hé quoi, vous donneriezraison à ceux qui disent que les hommes sont semblables aux bêtes féroces et nedemandent qu'à se manger entre eux. Si vous avez des querelles à régler, si vousavez des différents, soumettez-les nous I Il faut avoir confiance en nous ! Nousdonnerons raison à ceux qui ont raison et tort à ceux qui ont tort.</p>
        <p>Un nouveau murmure de haine courut dans les rangs des ouvriers français.</p>
        <p>Jacques Lavernière mit les poings sur les hanches ot familièrement, comme s'ilparlait à des enfants indisciplinés, il reprit :</p>
        <p>— Quelle férocité l Vous mériteriez tous la même punition et tous ceux quisont T</p>
        <p>§Q vsins &amp;s folu air aéroplane ici et gui ne partagent pas votre que- retje, pensent comme moi I</p>
        <p>« Oui, vous mériteriez d'être réexpédiés dans vos pays respectifs.</p>
        <p>« Vous entendez messieurs les italiens, messieurs les anglais et vous surtoutmessieurs les français!</p>
        <p>« Ah ! laissez-moi vous dire combien je suis peiné de voir des enfants de laFrance jeter le trouble dans* la cité scientifique qu'est Aéroville!</p>
        <p>• Ici nous n'avons pas de gendarmes ! nous n'en voulons pas ! les gendarmes sontpour les voleurs, pour les malhonnêtes gens, donc, ils n'auraient rien à faireici !</p>
        <p>« Que le but qui vous a tous amenés ici, vous préoccupe seul ! Je ne Veux plusentendre parler d'une émeute de ce genre 1 Ces sentiments de mauvaise rivalitésont odieux.</p>
        <p>« Il n'y a pas d'ennemis ici ! nous sommes tous frères et nous poursuivonstous le même but. Qu'il y ait entre vous. Une noble émulation, soit, maisc'jssfc tout ce que nous pouvons tolérer. Est-eé bien*com-</p>
        <p>^ tous se taisaient, la discours de Jacques Lavernière, avait paruimpressionner les ouvriers, mais il n'était pas difficile</p>
        <p>de se rendre compte qu'ils gardaient tous,</p>
        <p>. 1 \ leurs sentiments d'animosité et que les paroles du président ne les avait nullement calmés.</p>
        <p>A la grande stupéfaction de Lathon, Jacques Loniam, secouant la poigne brutalequi le retenait, s'avança vers Jacques Lavernière.</p>
        <p>— Monsieur, lui dit-il, tout ce que vous venez de dire est très noble et nous atouchés. Mais vous ignorez peut-être quelle est cette querelle qui nouspartage.</p>
        <p>— Je ne veux pas la savoir ! protesta Jacques Lavernière. Il est honteux d'envenir aux mains 1 Sommes-nous aux temps barbares où les hommes s'entregorgeaientpour les motifs les plus futiles? .</p>
        <p>Loniam, très excité, poursuivit :</p>
        <p>— Nos motifs ne sont pas futiles! Ces italiens de malheur ont tenté de détruireles aéroplanes du concurrent français et du concurrent anglais !</p>
        <p>Jacques Loniam se taisait, il savourait à présent la volupté qu'il ressentait devoir chacun stupéfié par cette nouvelle.</p>
        <p>Laurent Taliani s'avança, suivi de Claude ïtanelio, il jeta un coup d'œilméprisant à Pierre Lathon et parla ainsi:</p>
        <p>— Cet homme ment effrontément! Jamais aucun des miens n'a commis l'acte quivient de nous être reproché. J'ignore encore pour ma part, le motif réel de l'agression dont ma maison vient d'êtrevictime.</p>
        <p>Son accent avait un tel air de sincérité que tous ceux qui étaient présent,rinnbcfeütèrênt immédiatement dans leur pensée.</p>
        <p>Mais Claude Ranello voulut confirmer cette impression qui se devinait profondément ancrée dans l'esprit des assistants.</p>
        <p>Mal lui en prit, ses airs hypocrites, ses regards sournois, lui aliénèrent lasympathie de toutes les personnes présentes, à commencer par JacquesLavernière.</p>
        <p>— Ces fous, dit-il, nous prêtent les sentiment» qu'ils ont eux-mêmes. Il fautse méfier d'eux, on les voit rôdailler autour' de nos ateliers... dans un butfacile à comprendre.</p>
        <p>Pierre Latium, indigné et vibrant d'émotion, s'avança :</p>
        <p>— Vous en avez menti, docteur Claude Ranello ! je vous mets au défi de prouverce que vous dites 1</p>
        <p>Claude Ranello toisa le jeune français et, résolu sans doute à tout risquer pourtenter de le disqualifier, il affirma:</p>
        <p>— Je peux en tout cas dire ce que j'ai vu moi-même !</p>
        <p>— jQu‘avez-vous vu? — Je ne le dirai que quand je. le voudrai 1</p>
        <p>— Non ! vous devez parler puisque vous tenez un tel langage, je fais appel à la}loyauté de tout le monde pour forcer le docteur Claude Ranello à bien spécifierce qu'il a vu, en quel lieu, quel jour et à quelle heure?</p>
        <p>L'italien gardait le silence, se contentant do hausser les épaules, toujoursavec ce même air méprisant, qu'il savait si bien prendre.</p>
        <p>Le marquis de la Lande s'écria:</p>
        <p>— Il doit parler 5 Ses insinuations l'y obligent !</p>
        <p>Jacques Lavernière ordonna :</p>
        <p>— Parlez sur-le-champ, monsieur, je n'admets pas une semblable attitude. Claude Ranello ricana puis, décidé à tout il déclara :</p>
        <p>— J'ai vu moi-même, monsieur Pierre Lathon rôder autour de l'atelier de LaurentTaliani et venir essayer d'y pénétrer.</p>
        <p>Le fiancé de Nelly bondit sous l'outrage : — Sur la vie de mon père et de mamère, je jure que cét homme ment, ment avec une effronterie de bandit!</p>
        <p>Jacques Lavernière s'interposa, car le jeune avjatetuf 6tait menaçant ef,Ton devinait que son intention était dè saisir le - %</p>
        <p>médecin italien au collet et de le brutaliser.</p>
        <p>— La vérité n'est toujours pas bonne à entendre dire I déclara de nouveau Claude Ranello.</p>
        <p>C'était trop, le français s'élança, il saisit le poignet droit du médecin,l'emprisonna de ses mains nerveuses et s'exclama :</p>
        <p>— Misérable!... Canaille! Taisez-vous eu je vous écrase!... Regardez le poignetde cet homme, monsieur Lavernière !</p>
        <p>Claude Ranello tout en faisant de vains efforts pour se dégager s'exclamait:</p>
        <p>— Lâchez-moi 1 Pierre Lathon poursuivit avec la voix tonnante d'un accusateur:</p>
        <p>— Regardez ! mais regardez donc tous le bouton qui est à sa manchette !</p>
        <p>Ranello vociféra :</p>
        <p>— Vous êtes fou l</p>
        <p>— Ce bouton, continuait Lathon, Pavez-vous bien vu, monsieur Lavernière?l'avez-vous bien remarqué!</p>
        <p>— Oui! répondit le président intrigué, mais que signifie?</p>
        <p>Pierre Lathon abandonna le poignet'de l'italien, puis fouillant dans une de sespoches, il en tira le bouton ramassé par •Nelly: le bouton d'émail aux couleursitaliennes.</p>
        <p>il- — Tenez, monsieur Laveraière, .voyez si ce bouton n'est pas le pendant de celuique vous venez d'examiner.</p>
        <p>— En effet! convint le président.</p>
        <p>— Et maintenant regardez encore!</p>
        <p>Le jeune homme saisît vivement lé poignet gauche de l'italien et malgïé sesprotestations l'éleva à hauteur des yeux de Jacques Laveraière, du marquis de laLande et de tous ceux qui s'étaient approchés .</p>
        <p>— Vous voyez que la manchette de gauche est vide de son bouton, vous le constatez tous sans peine. Or moi je prouve ce que j'avance, je ne suis pas commemonsieur.</p>
        <p>« S'il est faux que j'aie rôdé autour dé râtelier Taliani, avec l'intention etle projet d'y pénétrer, il est par contre exact que le docteur Claude Banelloque voici est entré dans mon atelier et a tenté 'd'anéantir l*un des moteursde mon aéroplane 1</p>
        <p>Claude Banello pâlit.</p>
        <p>— C'est faux 1 proteçta-t-il.</p>
        <p>— C'est exact, monsieur l Et la preuve la voici 1 C'est cè bouton de manchettequi vous manque et qu'on a ramassé déVant témoins dans mon atelier...</p>
        <p>— u'est faux! répéta l'italien.</p>
        <p>Quelle machination infernale ! déclara Laurent Taliani qui, de très bonne foi, croyait son collaborateur innocent del'acte .dont on l'accusait.</p>
        <p>De nouveaux cris s'élevèrent, les ouvriers français et anglais s'agitaient,des ouvriers étrangers prenaient fait et cause pour eux.</p>
        <p>Jacques Lavernière prit la parole:</p>
        <p>— Messieurs, en présence de ce qui vient de se passer, je constitue un tribunal d'honneur devant qui vont comparaître MM. Lathon, Taliani, Faber, Ba-nello et tous ceux qui ont été mêlés à cette affaire. Ce tribunal comprendradeux membres de chaque nationalité qui vont être tirés au sort. Mais je vous ensupplie, n'ensanglantez pas Aéroville. Et que le bruit d'incidents scandaleux etregrettables n'arrive pas en Europe! Messieurs, mes amis, mes camarades, jecompte sur vous 1... Dans une heure le tribunal d'honneur sera constitué et cesoir son verdict sera rendu. Quel qu'il soit nous nous inclinerons tous devantlui!</p>
        <p>Jacques Lavernière prit par le bras le marquis de la Lande et s'éloigna.</p>
        <p>I«es ouvriers, français, anglais et allemands d'un côté, italiens de l'autre,se regardèrent avec des yeux chargés de</p>
        <p>f Mais heureusement, les russes, les autrichiens, les espagnols et lesaméricains veillaient, ils empêchèrent le retour des incidents qui avaient amenéles scènes que nous venons de raconter. Peu à peu la rue du Colonel-Renarddevint déserte comme d'habitude, chacun était rentré chez lui. Et Aérovillereprit son aspect tranquille qui avait été troublé pendant une bonne heure,par une véritable émeute révolutionnaire.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb/>
        <head>X</head>
        <head>JUSTICE I</head>
        <p>Jacques Lavernière était un homme énergique. Quand il voulait quelque chose, üle voulait bien et arrivait toujours à la réalisation de ses désirs.</p>
        <p>L'attentat commis sur les aéroplanes lui parut abominable et il jugea que sonauteur ne pouvait demeurer plus longtemps à Aéroville où il constituait undanger permanent pour tout le monde. Ge tribunal, composé dans les conditions indiquées par Jacques Laverdière, nommapour président Nicolas Weiner, lé c^téor* rent allemand.</p>
        <p>Lés membres dé l'Aêro-Clüb dssistàiént à la délibération. L'on entendit d'àbordtoutes les personnes en cause et s'il apparut tout de suite que Laurent Talianin'était coupable que de légèreté et de vive jalousie, il sembla par contreinfiniment probable aux juges que Claude Banello était bien l'auteur des deuxattentats.</p>
        <p>Pierre Lathon était tellement connu par sa droiture d'esprit et par sa loyautéqu'il était fou de l'accuser d'imposture.</p>
        <p>Avant toutes choses, d'ailleurs, le jeune homme tint à raconter aux juges quellerivalité avait dès le début du séjour à Aérovillè, séparé les ouvriers françaiset italiens.</p>
        <p>Puis il expliqua que Taliani avait trouvé en lui lin rival soucieux uniquementde noble émulation, au lieu que Taliani n'avait jamais consenti à lë saluer,laissant percer une jalousie évidente et stupide.</p>
        <p>, Nelly fut plus catégorique, Pierre Lathon avait négligé d'accuser LaurentTaliani et de raconter la scène violente qui s'était déroulée entre les deuxjeunes gens. Nelly s'empressa de révéler ce détail au tribunal d'honneur.</p>
        <p>Il apparut alors âpres l'audition de Ta- liani que ce dernier détèstait PierreLa- thon et qu'il était pleinement sous l'influence de son entourage.</p>
        <p>Or, il apparut également que cet entourage était nettement hostile àl'aviateur français.</p>
        <p>Nicolas Weiner, soucieux de faire ressortir les moindres côtés de cetteaffaire, sut interroger avec habileté Claude Kanel- lo, Victor Ainotorellini etFélix Gumberto. Entendus séparément, ils apportèrent de piquants renseignementsà l'enquête. Et bientôt, grâce à Alphonse Dicquez et à Nicolas Weiner, la véritééclata.</p>
        <p>Aucun doute ne restait, Claude Kaneïlo, aidé des deux mécaniciens italiens,avait tènté de détruire les deux aéroplanes.</p>
        <p>Incident comique, chacun de ces trois personnages accusé d'avoir commis l'actedélictueux, se défendait de telle façon qu'il laissait tout supposer en ce quiconcernait les deux autres.</p>
        <p>Enfin, on les fit venir tous les trois et le tribunal leur annonça :</p>
        <p>— Le tribunal est suffisamment édifié, il h'entend pas vous dénoncer à lajustice de votre pays ou tirer de vous une veû- gence éclatante. Non !</p>
        <p>« Vous allez être expulsés du Spitzberg et VAéro-Club français va vous rameneren Europe 1</p>
        <p>« Quant à M. Laurent Taliani, le tribunal le lave de tout soupçon déshonorant.Il n'était pour rien dans les deux attentats.</p>
        <p>L'aviateur italien se trouvait là, ainsi que tous les acteurs de ce drame, il s©leva èt déclara:</p>
        <p>— Messieurs, puisqu'il en est ainsi, puisque réellement vous avez acquis laconviction que mes trois collaborateurs ont commis sür les aéroplanes de deuxde mes concurrents des attentats que je réprouve, je ne veux pas qu'il reste unseul soupçon sur moi et je me retire de la course Spite-j berg-Pôle Nord. Jevais rentrer en Italie.</p>
        <p>Nicolas Weiner répondit:</p>
        <p>— Vous avez tort, mon cher camarade, notre jugement ne vous atteint aucunement, vous pouvez rester.</p>
        <p>Laurent Taliani insista:</p>
        <p>— Je vous demande pardon, M. Weiner, je ne peux rester. Je me suis rendu coupable, vis-à-vis de M. Pierre Lathon d'une méfiance injustifiée, je le reconnaisici bien hautement. C'est vrai, je ne fais aucun mystère de l'avouer: j'aijalousé M. Pierre Lathon. Mais tout semblait conspirer contre lui pour me le rendreantipathique. Dans les débuts, j'étais assez volontiers attiré vers lui. Mescollaborateurs, à qui je ne peux pardonner ces machinations, me leprésentèrent comme un homme vil, capable de me voler les modificationsapportées récemment à mon appareil. J'ai fini par le croire. Là-dessus est venuse greffer un incident que vous connaissez et que dans sa grande loyauté M.Pierre Lathon vous taisait tout à l'heure : il s'agit de mon amour pourmademoiselle Nelly Faber. C'est vrai, j'ai aimé, &lt;5t j'aime encore cettejeune fille. Voyez, messieurs, quel fut le mouvement de haine soulevé en moipar l'intervention imprévue de M. Lathon. Ainsi cet homme qui m'était représentépar les miens comme un voleur d'idées, cet homme voulait maintenant me prendrecelle que je chérissais si tendre- ment-, j Et je prononçai alors cette phrase: «* Nous nous retrouverons ! » phrase de dépit, de colère, qui a été mal interprétée par la suite et qui aujourd'hui me faisait accuser du plus noir forfait.Je vous en prie, messieurs, ne me jugez pas défavorablement. Merci de m'avoirmis len dehors de ces machinations infâmes tramées par trois de mescollaborateurs. Non, je ne puis rester parmi vous, et je partirai dès demain à bord deVAéro-Club français avec ceux qui commirent, je le répètje encore, le pluslâche, le plus abominable des crimes. '</p>
        <p>Nicolas Wieiner se leva et prononça ces quelques paroles :</p>
        <p>— Messieurs, nous remercions notre camarade Laurent Taliani des protestationsqu'il vient de prononcer ici, c'est un brave cœur nous le savions tous, nous luireprocherons seulement d'avoir été trop faible vis-à-vis de ceux quil'entouraient. Un honnête homme devrait avoir une influence sur les canailleset ce ne sont pas. les canailles qui devraient en avoir sur lui. Messieurs, letribunal d'honneur ayant rempli sa tâche le plus dignement possible, je lèvela séance.</p>
        <p>Dans un brouhaha de conversations particulières, les assistants sortirent, lesmécaniciens italiens avaient un air ministre qui'n'était rien moins querassurant.</p>
        <p>Nelly le fit remarquer à Pierre Lathon, ce dernier eut un geste de dédain et déclara :</p>
        <p>— Qu'ils aillent se faire pendre ailleurs !</p>
      </div>
      <pb/>
      <div type="chapter">
        <head>XI</head>
        <head>UNE NUIT TRAGIQUE</head>
        <p>Tout dormait dans Aéroville et pourtant — phénomène singulier 1 — le jour étaitaussi vif qu'en plein midi. Il était une; heure du matin, le froid était un peumoins intense et le vent ne soufflait plus.</p>
        <p>Après les événements qui avaient animé Aéroville, la cité d'aéroplanes, ilétait étrange de n'entendre aucun bruit, de ne voir personne dans les quatrerues, personne sur le -pas des portes, toutes fermées.</p>
        <p>Il était, nous l'avons dit, une heure du matin, à l'horloge officielle de labaraque du Comité. Une heure du matin et il faisait grand jour.</p>
        <p>Pour ceux de nos lecteurs que la chose intriguerait, nous rappelleronssimplement • qu'au Pôle arctique, du printemps à l'automne, règne un jourperpétuel. Pas de nuits noires l Rien ne vient distinguer* dans la nature, lejour des heures consacrées en général au repos.</p>
        <p>Cependant, tous les animaux égarés dans ces solitudes glaciales s'endorment aumoment voulu et peu leur imperte l'éclat plus ou moins vif de la lumière. Nous ajouterons encore que cette perpétuité du jour pendant six mois est dueau soleil qui éclaire le Pôle arctique pleinement malgré la rotation de laTerre pendant le printemps et l'été.</p>
        <p>Quand l'automne survient, le Pôle arctique est plongé dans des ténèbres queviennent uniquement dissiper des aurores boréales magnifiques.</p>
        <p>A ce moment, le Pôle antarctique, autrement dit le Pôle Sud, que toutrécemment tenta d'aborder le lieutenant Schakleton, est inondé de lumièrejusqu'au printemps.</p>
        <p>C'est de là que vient l'alternance des saisons. Mais fuyons au plus vite cesquestions scientifiques trop ardues pour être développées ici et poursuivonsnôtre récit.</p>
        <p>Il était une heure du matin lorsque des baraques italiennes sortirent deux hommes, c'étaient Félix Gumberto et Victor Ainoterellini. t</p>
        <p>Etouffant le bruit de leurs pas, par une marche silencieuse, ils longèrent lesbaraques anglaises, russes et autrichiennes. Ils se dirigèrent ensuite versles baraques françaises.</p>
        <p>Ils avaient certainement de mauvaises intentions, car ils se souciaient peud'être» vus et se retournaient par instants, comme par crainte d'êtresuivis. Lumière du jour tu gênes instinctivement tous ceux qui se disposent à commettre quelque mauvaise action ! Tu n'es pas aimé|e des gens qui ne 'travaillentd'habitude que la nuit, tel des hyènes et des vampires. Les ténèbres pourceux-là sont les complices sûrs, les complices qui encouragent et quidissimulent.</p>
        <p>Les mécaniciens italiens, arrivés aux hangars de Pierre Lathon, tirèrent despoches de leurs manteaux quelques pinces et se mirent en devoir de forcer laserrure de la porte.</p>
        <p>Ils y parvinrent facilement et entrèrent. Ils devaient partir le lendemainavec Y Aéro-Club français et l'on avait négligé de les surveilier, pensant quela crainte les immobiliserait.</p>
        <p>Le « Pourquoi pas ? » était toujours à la même place, déjà le moteur abîmé avaitcojmmencé à être réparé, des outils étaient déposés sur le sol.</p>
        <p>Félix Gumberto le premier 'eut un rire sardonique et silencieux, il brandit unebouteille qu'il avait apportée et la montra sans rien dire à son compagnon,celui-ci fit une grimace significative, prit le récipient des mains de soncamarade, le déboucha, eit commença à arroser un plan de l'appareil avec leliquide qu'il contenait. dits avaient formé la projet d'incendier la baraque personne ne sinistrésoccupations.</p>
        <p>Victor Ai.noterellini avait vidé s» bouteille, il la posa sur le sol puis fitcra- quèr une allumette et se pencha pour en* flaminer la toile del'aéroplane.</p>
        <p>Deux détonajtions retentirent coup sur coup et les italiens tombèrent à. la renverse.</p>
        <p>Jacques Loniam, qui couchait dans une sorte de soupente d'un hangar voisin,avait entendu marcher, il Vêtait babillé en t$to gt. son rgÿpiyer à la main,était venu ypir cè qui se passait.</p>
        <p>Il était bon tireur et avait abattu les deux misérables qui, mortellementblessés, se tordaient dans les affres de l'agonie.</p>
        <p>Mais il était trop tard... le « Pourquoi pas? » avait pris fèu et la flamme, légère d'abord, gagnait la cabine de di- reotîsh.</p>
        <p>Loniam se précipita, saisit des fourrures qui se trouvaient là et les jeta surle foyer.</p>
        <p>Grâce à cette promptitude et à cette présence d'esprit/ le féù futétouffé. Lucien Golfech survenait effaré, puis Pierre Lathon et des ouvriers.</p>
        <p>L^émoi fut énorme et Jacques Loniam fut, comme on le pense, joyeusement félicité. Quant aux deux cadavres on les jeta dehors sans autres égards...</p>
        <p>Et chacun, après avoir longuement èpi- logué sur cette nouvelle aventure, allase coucher.</p>
        <p>...Mais il était dit décidément que cette nuit-là, personne ne pourrait, dormirdans Aérovïlle, car vers les deux heures du matin un fracas horribleretentit.</p>
        <p>Les baraques russes venaient d'être le théâtre d'un drame atroce. Nous n'avonspas oublié que le champion russe était le grand-duc Serge Potropstock et que sonsecrétaire Félyne Daniloff se révélait un homme taciturne et renfermé.</p>
        <p>Or cette nuit-là, le grand-duc avait été réveillé en sursaut, Félyne Daniloff setenait devant lui et le menaçait d'un revolver .</p>
        <p>— Félyne que fais-tu ? avait demandé le grand-duc désagréablement surpris.</p>
        <p>— Je viens venger tes victimes, misérable 1 je fais partie du « Club des Terroristes rouges » de Moscou et j'étais attaché à ta personne pour t'épier. Orj'ai reçu par le courrier arrivé aujourd'hui un ordre de mon Club, m'enjoignant de te tuer... c'est ce que je vais faire 1Fais une prière pour le repos de ton âme... tu vas mourir 1 La bombe qui doit tedépecer est depuis longtemps en ma propriété... le jour est venu! Prie!</p>
        <p>Le grand-duc avait essayé de fléchir son secrétaire :</p>
        <p>— Mon petit Félyne, avait-il dit, tu sais bien comme je t'aime, épargne-moi, tuauras une fortune, tu vivras à l'étranger, ton Club ne pourra t'yrechercher.</p>
        <p>— Prie, misérable!</p>
        <p>Voyant dans les yeux de Daniloff qu'il était décidé à tout, Serge Botropstock semit à hurler:</p>
        <p>— Au secours ! Au secours!</p>
        <p>Félyne Daniloff eut un geste bref, il jeta la bombe qu'il tenait de sa maingauche.</p>
        <p>Elle éclata sur le lit, anéantit lé grand duc et blessa à mort le nihiliste quitomba sans pousser un cri, victime de son propre fanatisme, et esclave de sesdoctrines.</p>
        <p>Le feu se communiquait à la boiserie de la baraque, de toutes parts l'on accourait... et le sinistre fut assez rapidement conjuré.</p>
        <p>Nuit tragique qui tuait les deux méca- niciens de Laurent Taliani ; nuit 'tragique, qui privait la course «Spitzberg-Pôle Nord » d'un concurrent de plus.</p>
        <p>La fatalité semblait décidément s'acharner sur Aéroville.</p>
      </div>
      <pb/>
      <div type="chapter">
        <head>XII</head>
        <head>SIX CONCURRENTS</head>
        <p>Maintenant que Laurent Taliani s'était retiré de la course et que le grand ducSerge Petropstock était tombé sous la bombe nihiliste de son secrétaire FélyneDa- niloff, il ne restait plus que huit concurrents décidés à tenterl'audacieuse randonnée Spitzberg-Pôle Nord et retour.</p>
        <p>Les aéroplanes de Pierre Lathon et de Johnson Faber étaient merveilleusement misau point, les brisures de moteurs causées par les italiens furent facilementréparées, quant à l'aéroplane Lathon, le commencement d'incendie dont il avaitété victime, ne l'avait presque pas endommagé.</p>
        <p>Les autres appareils étaient-il3 dans un état semblable de perfection ? C'est ceque nous allons rapidement voir. Nicolas Wei- ner avait fait quelques essais,certes l'ai- lemand obtenait de forts beaux rêsültâfo, maie il n'eiait pas encoro absoluménfcô'ûp de son moteur. En éîîei^ il s'arrêtait sou* ment, ce qui obligeaitl'aviateur- à, descendre à. terre.</p>
        <p>Or, dans la randonnée vers le Pôle, ne fallait-il pas réduire au minimum cesdescentes qui pouvaient être très dangereuses, l'appafeil courant le risquede se briser au lancement?</p>
        <p>Donc Nicolas Weiner et Frans Ilyde travaillaient courageusement àl'améliorattion de leur machiné à voler, ils espéraient</p>
        <p>y, aboutir .</p>
        <p>Alphonse Dicquez lui, avait un appareil très en mains, qui cërtes, en Europe,pouvait émerveiller bien des gens, mais qui né paraissait pas assez résistantpour entreprendre un match aussi colossal.</p>
        <p>Miguel Sebata, le compagnon de Dicquez, le disait sans cesse:</p>
        <p>— Mon cher Dicquez, disait-il, je n'ai pas confiance dans l'effort de noiremô-</p>
        <p>si, mais si, mon petit, vous verrez I répondait l'espagnol et se tournant verssa jeune femme Dolorès, il ajoutait : «. N'est-ce pas Dolorès, que nous irons auPôle? »</p>
        <p>Et Dolorès, docile, de dire: *</p>
        <p>— Puisque tu l'affirmes, mon ami.</p>
        <p>3£n attendant, il sortait tops les. jours, volait très tard, s'attardait dansles airs, faisait des constatations, avait pour son appareil des soinsmaternels.</p>
        <p>Pour deux concurrents malheureux, certes Wilhelm Fürster et Carte Dihoin pouvaient se vanter de l'être au-delà de toute mesure...</p>
        <p>Malgré tous les efforts qu'ils prodiguaient sans compter, les appareils del'autriehien et du portugais, ne parvenaient pas à quitter le sol.</p>
        <p>Peut-être ôtaient-ils insuffisamment équilibrés. En effet, un problème assezdifficile à résoudre se posait: il fallait emporter une grande quantitéd'essence, puisque la distance à parcourir était environ de mille à onzecents kilomètres pour l'aller et autant pour le retour. Çè qui faisait, entenant compte des aléas, un voyage de deux mille à deux mille cinq centskilomètres: une bagatelleI</p>
        <p>Or, qette essence pesait beaucoup et il fallait unè puissance énorme du mptqurpour la transporter durant un long parcours .</p>
        <p>Sans doute Carlo Diboin et Wilhelm Fürster avaient-ils mal fait leurs diverscalculs, Dorothée, la jeune femme de Fürster, était peut-être plus affectée de cet évènement que son mari.</p>
        <p>Quant aux frères Jack et Joël Spithson, champions des Etats-Unis; il leur arrivaune mésaventure assez vexante.</p>
        <p>Leur mécanicien Folter, un ivrogne, avait mal réglé le moteur, lors de la</p>
        <p>première expérience; de sorte que l'appareil par suite d'une défaillance de cemoteur, capota à cinquante mètres de hauteur et vint s'abîmer sur le sol. Ilétait complètement détruit, les deux frères Spithson étaient indemnes, Folterseul était blessé, mais peu grièvement.</p>
        <p>Les deux frères essayèrent de reconstruire l'appareil, mais ils s'aperçurentque c'était une folie et y renoncèrent. Un autre concurrent disparaissaitdoncl</p>
        <p>Le japonais Nito, lui, était loin de vouloir abandonner la partie, sonaéroplane volait assez bien et obtenait de bons résultats. Nito étaitravi, ilescomptaitlaréussite.</p>
        <p>Somme toute, sur les six concurrente de Lathoii et Faber, deux étaient dansl'impossibilité de prendre part à la course, à cause de la défectuosité de leursaéroplanes, et les frères Spithson abandonnaient. Il restait Dicquez, Weineret Nito. De ces trois là, Nito semblait jusqu'àj présent être le plusredoutable.</p>
      </div>
      <pb/>
      <div type="chapter">
        <head>XHI</head>
        <head>LE DÉPART DE LA COURSÉ</head>
        <p>Le grand jour était enfin arrivé, Aéro- viïle était en fête et chacun paraissait‘ joyeux. Au moins en apparence, car l'épreuve était rude et rien ne prouvaitque tous en reviendraient.</p>
        <p>Pour la dernière fois, M. Charly-Bois- sette avait donné aux ayxÉteùrà des explications très détaillées sur lès observations à faire, lès précautions àprendré, les probabilités.</p>
        <p>Seuls peut-être parmi lès èïnq ©#ajr- rents qui Se présentaient, Làthon et Pa-ber étaient réellement très confiante dans la réussite.</p>
        <p>Pierre Latbon emportait une quantité fantastique d'essence et il disait avec coquetterie:</p>
        <p>~ Vous vêrrez que j'aurai à en revendre à mon rétour 1</p>
        <p>Johnsoh Pabèr lui, avait calculé son ap- pfoviâionnèmënt et avait très pèu ina-jorê la quantité dont il avait besoin.</p>
        <p>Quant à Nicolas , peiner, Nifco et Bloquez, ilé pâraissaÜnfc satisfaits.</p>
        <p>Les cinq aéroplanes étaient placés en ligne, 6éparé§ de vingt cinq mètres chacun, au noya jd'AérqviUf/ l'avanttourné. da.n« là direction du Pôle.</p>
        <p>Une suprême recommandation fut imite par Jacques Lavernière, entouré de tous lesmembres du comité :</p>
        <p>— Messieurs, n'oubliez pas que si l'un' d'entre vous se trouve dans une posturecritique, vous avez le devoir de l'en tirer immédiatement. Les intérêts del'humanité passent avant ceux de la course. $out concurrent secouru aurad'ailleurs l'infériorité et son sauveur sera classé avant lui, je compte survotre loyauté à tôiiSf pour faire observer cette clause et pour nous dire laivérité l Et maintenant, messieurs, regagnez vos machines, je me fais auprès devous l'interprète de tous lès habitante d'Aéroville et aussi de nos am|s dumonde entier, pour vous souhaiter pleine réussite et bon retour. Au devoir#messieurs l</p>
        <p>Lentement, les aviateurs, se dirigeaient vers leurs machines, Nelly Faber etPierre Lathon s'embrassèrent tendrement puis se séparèrent à regrets, JacquesLoniam .faisait le beau et le docteur Lucien Golfech se .moquait de lui.</p>
        <p>tîne exclamation universelle s'éleva soudain dans l'air, glacial, un petitcanon ide sauvetage de VAéro-Club français venait sur l'ordre de Jacques Lavernièrede donner le départ de la course.</p>
        <p>Presqu'aussitôt après, une pétarade de moteurs retentit, les aéroplanes se lançaient, les hélices tournaient, presque tous partirent en même temps, àl'exception de Nito qui eut quelques ratés et qui se laissa dépasser d'unecentaine de mètres.</p>
        <p>L'on distinguait dans les airs les appareils ornés des drapeaux de la nationalité, ils gagnèrent les hautes couches de</p>
        <p>l'atmosphère, bonne précaution, car en cas de panne du moteur, il fallait pouvoir atterrir en vol plané en un endroit favorable.</p>
        <p>De l'endroit où se trouvait situé Aéro- ville au Pôle Nord il y avait environmille à onze cents kilomètres, Pierre La- thon espérait s'y rèndre en unehuitaine d'heures et redemander aussitôt à son appareil l'effort fantastiquedu retour. Il espérait atteindre la vitesse constante de cent cinquantekilomètres &amp; l'heure qui avait été prévue dès l'origine pour le « Pourquoipas?</p>
        <p>Johnson Faber avait aussi l'intention d'atteindre une vitesse semblable ; lestrois autres concurrents, d'après leurs essais et leurs expériences, pouvaient évidemment faire du cent cinquante à. l'heure, maisrien ne prouvait qu'ils pouvaient s'y maintenir.</p>
        <p>La course seule pouvait le dire. Dès le début, les cinq appareils luttèrent devitesse, le japonais Nito, qui avait cent mètres de retard, les rattrapafacilement et voulut dépasser ses camarades.</p>
        <p>Alphonse Dicquez ne voulut pas se laisser vaincre dès le début et força sonallure, ce qui était un tort.</p>
        <p>Pierre Lathon, Johnson Faber et Nicolas Weiner continuaient à la même vitesse presque tous trois à la même hauteur, pendant que l'espagnol et lejaponais prenaient les devants ;</p>
        <p>Le résultat ne se fit pas attendre, une heure s'écoula lorsque Nito ralentit etdut s'arrêter. On le vit planer puis descendre sur une plaine recouverte deglace.</p>
        <p>Les quatre autres concurrents continuèrent leur route, Alphonse Dicquez se repentit bientôt d'avoir fatigué son moteur, il dut s'arrêter lui aussi pourréparer une pièce importante qui s'était faussée.</p>
        <p>* L'endroit au-dessus duquel volaient les trois champions, de la France,l'Angleterre et l'Allemagne, était sauvagement beau.</p>
        <p>Aussi loin que lè regard pouvait s'é- tendre, 1$. plaine de glace s'étendait, plaine unie et d'un niveau absolumentrégulier.</p>
        <p>D'énormes blocs surgissaient du sol et paraissaient de blancs fantômes.D'aillëurs, ce qui frappait le plus les aviateurs c'étaient ces perspectivesblanches.</p>
        <p>Tout était blanc, le ciel, la terre, toutj jusqu'aux figures des hardisconcurrents. Le soleil, dénué de ses rayons, apparaissait à l'horizon, d'unrouge sang, tel que nous l'apercevons parfois, par des journées brû- meuses aumoment de son coucher.</p>
        <p>Ge qui était désolant et donnait une profonde impression de tristesse, c'étaitl'absence d'êtres animés.</p>
        <p>Quel désert 1 Quel sinistre et désolé désert!</p>
        <p>M. Charly-Boissette l'avait encore expliqué aux aviateurs avant leur départ,le Pôle Arctique était marqué au sommet de la terre par une fortedépression."</p>
        <p>Une sorte de cuvette de près de quatre mille mètres de profondeur recevait dèseaux que l'Océan Atlantique venait iê-</p>
        <p>Au contraire, au Pôle Antarctique, au Pôle Sud, la Terré présentait une saillie,èt d'énormes monts s'ÿ dréssàiént-.</p>
        <p>Cette cuvette dii Pôle Nord était perpé- tuellemeht gelée et l'on pouvait dire que c'étaitun éontinent de glace, flottantsur l'eau.</p>
        <p>Sur les côtes du Spitzberg, cette glace était fondu* en quelques endroits onapercevait la mer où venaient s'ébattre quelques chiens de mer, des phoques; des otaries et où quelques ours blancs venaient nager.</p>
        <p>Mais % présent rien de tout cela ne •venait distraire 'les aviateurs, seul, lemouvement de leur moteur les préoccupait.</p>
        <p>A bord des trois aéroplanes, on calculait les distances et chacun était joyeuxde voir diminuer le nombre de kilomètres.</p>
        <p>Dicquez et Nito avaient été laissés bien loin à l'horizon, ils ne rattraperaientleurs camarades qu'à moins d'un arrêt de ces derniers.</p>
        <p>Lucien Golfech donnait des explications à Pierre Lathon, explications queJacques Loniam écoutait gravement, non sans fierté.</p>
        <p>Làthon était très satisfait du rendement de son moteur, de temps à autre ilcoupait l'-allumage et mettait en marche le deuxième, ce qui permettait aupremier de se reposer et de hé pas s'encrasser.</p>
        <p>Cfette disposition lui donnait une réelle supériorité sur ses adversaires, eneffet Johnson Faber dût s'arrêter bientôt pour nettoyer son moteur.</p>
        <p>Pierre Lathon voulait s'arrêter aussi, inquiet pour Nelly, mais Lucien Golfechl'en empêcha.</p>
        <p>Nicolas Weiner à son tour atterrit et le jeune français se trouva seul, en routevers le Pôle, confiant dans les moteurs incomparables que lui avait donnés lemarquis de la Lande.</p>
        <p>Les kilomètres fuyaient éperdûment, et toujours la plaine blanche déroulait sondésert lugubre.</p>
      </div>
      <pb/>
      <div type="chapter">
        <head>XIV</head>
        <head>VERS LE POLE</head>
        <p>Au fur et à mesure qu'ils se rapprochaient du Pôle, les trois françaissentaient leur émotion s'augmenter.</p>
        <p>Une terreur les prenait soudainement et faisait passer dans leur échine un longfrisson: si pour une raison ou une autre ils n'arrivaient pas au but qu'ilss'étaient proposé?</p>
        <p>S'il survenait un accident au moteur, si le réservoir à essence était abîmé?</p>
        <p>Autant d'éventualités que les jeunes gens envisageaient sans se lescommuniquer. Victorieusement, rompant le silence qui s'était établi entre eux trois, LucienGol- fech annonça : f</p>
        <p>— Le Pôle est à cent kilomètres 1 -</p>
        <p>Nerveux, Pierre Lathon s'exclama:</p>
        <p>. — Allons « Pourquoi pas ? » encore un bond vers le Pôle mon vieux camarade?Puis tu nous ramèneras au Spitzberg, après quoi tu pourras te reposer!</p>
        <p>— Quel chic voyage quand même ! murmura Jacques émerveillé.</p>
        <p>— Vous trouvez, Jacques, dit Lucien Golfech, vous n'auriez pas préféré garderles meubles de votre maître, à Paris?</p>
        <p>— Ah, monsieur veut rire ! je suis si heureux d'être ici!</p>
        <p>— Vous y resterez peut-être mon ami jusqu'à la fin des siècles?</p>
        <p>— Amen ! déclara joyeusement Loniam.</p>
        <p>— Vrai, ça vous serait égal de mourir en ce moment ?</p>
        <p>— Voyez-vous, monsieur le docteur, je n'y crois pas, le « Pourquoi pas ? » esttrop bien constitué, nous irons jusqu'au bout, nous triompherons !</p>
        <p>— Mais je l'espère aussi! fit Golfech.</p>
        <p>De nouveau, le silence s'établit, le moteur explosait périodiquement, leshélices ronronnaient inlassablement.</p>
        <p>L'aéroplane volait sans discontinuer de- puis sept heures et demie, d'ailleurs Pierre Lâ%hon, dans son voyageParis-Bordeaux avait déjà accompli ce raid magnifique qüi l'avait si bienqualifié pour la course Spitzberg-Pôle Nord.</p>
        <p>Soudain, le ronronnement des hélices diminua d'intensité. Pierre Lathon pâlitet dit :</p>
        <p>— Mes amis, nous nous arrêtons l</p>
        <p>En effet, le moteur explosa une dernière fois avec peine, puis se tût. Sansperdre son sang froid, Pierre Lathon mit en marche le deuxième moteur. L'aéro-planel qui avait commencé la descente, reprit son vol majestueux.</p>
        <p>— Ouf, j'ai eu peur ! déclara Golfeçh .</p>
        <p>— Nous ne sommes pas sauvés, dit Lathon . Pourvu que le deuxième moteur n'aitpas une panne à son tour. Nous réparerons le premier, si nous le pouvons, auPôle...</p>
        <p>— Alors vous voulez atterrir?</p>
        <p>— Mais comment donc, il faut mon ami que vous fassiez toutes les observationsscientifiques, prescrites par Charly- Boissette, après quoi nousrepartirons.</p>
        <p>Vingt minutes j&amp;üs tard," Golf ecb annonça avec (grandiloquence :</p>
        <p>— Nous sommes au Pôle I</p>
        <p>En effet, la bousspje était complètement affolée et tournait dans tous lèssens. Blême d'émotion, Lathon coupa l'allumage, le « Pourquoi pas ? » descendit lentement et bientôt se posa avec douceur sur la glace.</p>
        <p>Lés trois français se revêtirent de leurs fourrures, mirent d'épais bonnets quine laissaient passer que les yeux et sortirent.</p>
        <p>Avant d'ouvrir la porte, Loniam s'écria d'un accent gavroche:</p>
        <p>— Eh bien zut, c'est rien moche le Pô|e Nord 1 Pas même un chand de vin pour s'yréchauffer... eh bien où est donc passé le garçon ?... Garçon ? ? Trois grogs(américains, s. v. p.? Et vite, on est gelés !</p>
        <p>Pierre Lathon sourit:</p>
        <p>•— Gosse va ! dit-il en haussant les épaules.</p>
        <p>|ls sortirent. Certes, le Pôle Nord n'avait rien de bien extraordinaire. C'étaitle centre de la cuvette marine dont nous avons parlé plus haut et la glace yétait unie comme sur toute l'étendue de cette cuvette, mais Lucien Golfechrelevait ses observations, relevait la hauteur du soleil à l'horizon, mesuraitl'angle qu'il faisait avec la terre.</p>
        <p>Il avait extrait de la cabine du « Pourquoi'pas? » toute une/ séried'appareils dont il se servit instantanément. Pierre Lathon songeait... ainsi c'était là l'axe de la terre, le Pôle Nord donton lui parlait tout enfant à l'école, et qu'on lui représentait comme une terreinviolée et inabordable.</p>
        <p>Lui, Pierre Lathon, connaissait désormais cet honneur d'avoir été l'un despremiers en ce point si mystérieux du globe. Et ii planta le drapeau françaisdans la glace.</p>
        <p>De tous les côtés, c'était le Sud! le Sud partout ! Devant lui I derrière lui îà sa gauche 1 à sa droite !</p>
        <p>Mais il aperçut Loniam qui inspectait le moteur malade, il s'y rendit, ilseurent vite découvert la cause de la panne, c'était un engorgement auquel ilsremédièrent aussitôt.</p>
        <p>Une demi-heure s'écoula, le « Pourquoi pas ? » était prêt à partir. Mais LucienGolfech n'avait pas fini, il fallut attendre une heure encore, car lesobservations exigées par Charly-Boissette étaient méticuleuses à faire etd'une nature beaucoup trop scientifique pour que nous songions à enentretenir nos lecteurs.</p>
        <p>Enfin, le jeune médecin replia tous ses appareils et lés replaça dansl'aéroplane, où l'attendaient Lathon et Loniam transis de froid, car latempérature était épouvantablement glacée. — Je viens me chauffer, déclara Gol- fech. Brrl quel froid!</p>
        <p>Avant de repartir, les trois jeunes gens prirent un repas, composé surtoutd'aliments chimiques, de capsules préparées en Europe, à Paris, par leDocteur.</p>
        <p>Et soudain, lorsque le « Pourquoi pas ? » fut sur le point de s'envoler, Lathon,tout joyeux, signala à l'horizon un aéroplane.</p>
        <p>Ils partirent. Dix minutes s'écoulèrent, Lathon eut le bonheur le premier de découvrir avec sa jumelle les couleurs de l'Angleterre.</p>
        <p>C'était Johnson Faber qui avait réparé son appareil et qui à son tour venait atterrir au Pôle.</p>
        <p>Derrière le panneau vitré, Lathon envoya un baiser à sa fiancée qu'il aperçut distinctement... Les deux machines se croisèrent, mais ne s'arrêtèrent pas, etchacune poursuivit sa route, l'une vers le Nord, l'autre vers le Sud.</p>
        <p>Une heure après ce fut l'aéroplane allemand que rencontra Lathon, puis le désert recommença pendant de longues heures.</p>
        <p>Une nouvelle panne contraignit, le « Pourquoi pas ?» à atterrir une deuxièmefois, en une heure elle fut réparée !</p>
        <p>Il y avait quinze heures que le départ de la course avait été donné, lés jeunes gens ne se sentaient duçune;néntfatigués, mais il leur tardait de revoir les baraques d'Aérovüle qui leurparafaient être ie inonde civilisé.</p>
        <p>Enfin, vingt-quatre heures exactèment après son départ, le « Pourquoi pas? » vint atterrir devant son hangar à Aéro-ville.</p>
        <p>Les membres de l'Aéro-Clüb s'empressèrent très émus, toute la population aussi.</p>
        <p>Au premier rang, Pierre Lathon distingua Alphonse Dicquez, Nito, qui avaientabandonné la coursé.</p>
        <p>Fièvreusement, il dit qu'il avait réussi dans sa tentative, et ce fut unenthousiasme indescriptible.</p>
        <p>Çharly-Boissette entraîna Lucien Gol- fech :</p>
        <p>— Mon cher docteur, avez-vous fait ample moisson ?</p>
        <p>— Oui, mais je vous demanderai d'aller me coucher, je suis brisé 1</p>
        <p>Loniam ne voulut aller prendre du éoiti- meil qu'après avoir fait rentrer leglorieux « Pourquoi pas? » dans J'ateliér.</p>
        <p>Quant à Pierre Lathon, il attendait avec angoissé lé retour de Johson Fabèr, akretour se produisit cinq heures après.</p>
        <p>il donna lieu à une nouvelle ovation. Nicolas Weiner fit son apparition dix heu* res seulement plus tard.</p>
        <p>Johnson Faber était radieux.</p>
        <p>— Mon cher ami, dit-il à Pierre Lathon, je suis heureux d'être parvenu au Pôle, mais je suis encore plus heureux que vous ayez gagné le prix.</p>
        <p>Pierre Lathon tendit la main à son futur beau-père:</p>
        <p>— Merci, lui dit-il, je tiens à vous annoncer que je veux partager ce prixégalement entre mes collaborateurs et moi I</p>
        <p>« Ils ont été à la peine, il est juste qu'ils aient une rémunération autre que lesimple honneur de m'accompagner.</p>
        <p>« Je compte aussi dédommager mes monteurs et mes mécaniciens des peines prises ici par eux... Le dévouement de ces braves gens m'a été précieux. Et maintenant, monsieur Faber, rentrons vite en France, j'ai hâte... oh oui, j'ai hâtede voua ravir Nelly...</p>
        <p>— Elle vous aime tant ! dit l'aviateur, anglais.</p>
        <p>~ Est-ce vrai, Nelly ? demanda Lathon en se tournant vers sa fiancée.</p>
        <p>— Oh oui Pierre ! déclara la jeune fille.</p>
        <p>... Puis, comme il lui souriait avec tendresse, elle se jeta dans ses bras etils s'étreignirent longuement.</p>
        <p>Jehan Gilbert..;</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
